第八章 科学发展观
一、单选题
1.（  ）是科学发展观的第一要义
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案： A

2.（   ）是科学发展观的核心立场
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案：B

3.（   ）是科学发展观的基本要求
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案：C

4.（     ）是科学发展观的根本方法
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案：D

5.(    )建设是党执政后的一项根本建设。
A.道德水平
B.执政能力
C.理论学习
D.调查研究
答案：B

6.社会主义民主政治的本质和核心是(    )
A.人民当家作主
B.党的领导
C.依法治国
D.协商民主
答案：A

7.胡锦涛指出：“(      )是马克思主义政党的本质属性，是马克思主义政党的生命所系、力量所在。”
A.广泛性
B.社会性
C.先进性
D.基层性
答案：C

8.党的（   ）提出了实现全面建设小康社会奋斗目标的新要求。
A.十五大
B.十六大
C.十七大
D.十八大
答案：C

9.中共十七大通过的党章把“和谐”与“富强、民主、文明”一起作为社会主义现代化建设的目标写入社会主义初级阶段的基本路线。其原因在于社会和谐是（  ）。
A.中国特色社会主义的本质属性
B.中国传统文化的价值取向
C.社会建设的内在要求
D.解决收入分配差距的重要途径
答案：A

10.科学发展观指出，马克思主义政党自身建设的根本任务和永恒课题是（  )。
A.加强党的执政能力建设
B.保持和发展党的先进性
C.保持和发展党的纯洁性
D.扩大党的群众基础
答案：B

11.科学发展观创造性地回答了（  ）问题。
A.建设什么样的党，怎样建设党
B.实现什么样的发展，怎样发展
C.什么是社会主义，怎样建设社会主义
D.什么是中国特色社会主义，怎样建设中国特色社会主义
答案：B

12.坚持发展是硬道理的本质要求就是坚持（  ）。
A.以人为本
B.科学发展
C.科技创新
D.开拓进取
答案：B

13.坚持以人为本，就是要以（  ）为目标。
A.满足人民群众的物质需要
B.实现人的全面发展
C.实现人民群众的经济利益
D.实现人与自然的和谐发展
答案：B

14.胡锦涛指出：“（   ）是解决中国一切问题的‘总钥匙’”。
A.发展
B.以人为本
C.全面协调可持续发展
D.立党为公、执政为民
答案：A

15.党的十七大在强调要坚持（   ）的同时，进一步强调要统筹中央和地方关系，统筹个人利益和集体利益、局部利益和整体利益、当前利益与长远利益，统筹国内国际两个大局。
A.“五个统筹”
B.西部大开放战略
C.“三步走”战略
D.科学发展观
答案：A

16.（  ）必须坚定走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。
A.坚持全面发展
B.坚持协调发展
C.构建社会主义和谐社会
D.坚持可持续发展
答案：D

17.（   ）是经济社会可持续发展的重要条件，也是一个民族生存和发展的根本基础。
A.良好人文环境
B.良好生态环境
C.良好政治环境
D.良好社会环境
答案：B

18.推动经济持续健康发展，必须坚持以科学发展为主题，以（  ）为主线。
A.加快转变经济增长方式
B.加快转变经济发展方式
C.供给侧结构性改革
D.全面深化经济体制改革
答案：B

19.（  ），就是社会各方面的利益关系得到妥善协调，人民内部矛盾和其他社会矛盾得到正确处理，社会公平和正义得到切实维护和实现。
A.公平正义
B.社会安定
C.民主法治
D.改革开放
答案：A

20.（   ）是科技发展的灵魂，是一个民族发展的不竭动力，是支撑国家崛起的筋骨。
A.人才
B.专利
C.自主创新
D.工业化
答案：C

21.（   ）是一个国家工业化、现代化的重要标志。
A.城镇化水平
B.人民生活水平
C.工业化水平
D.城乡发展一体化
答案：A

22.科学发展观强调，（  ）是解决“三农”问题的根本途径。
A.推动城乡发展一体化
B.大力发展经济
C.大力进行社会建设
D.解决收入分配差距
答案：A

23.进入21世纪，党中央根据经济发展的实际情况，进一步提出了继续推进西部大开发、振兴东北老工业基地、促进中部崛起、鼓励东部地区率先发展的战略布局。这是为了（  ）
A.转变经济发展方式
B.加快城镇化进程
C.增强自主创新能力
D.促进区域协调发展
答案：D

24.科学发展观强调，社会主义民主政治的本质和核心是（  ）。
A.党的领导
B.人民当家作主
C.依法治国
D.社会和谐
答案：B

25.以下哪个制度是我国的根本政治制度，是全国各族人民当家作主的根本途径和最高实现形式。（   ）
A.人民代表大会制度
B.多党合作和政治协商制度
C.民族区域自治制度
D.基层群众自治制度
答案：A

26.（   ）是我国社会主义文化的引领和主导。
A.党的领导
B.社会主义核心价值体系
C.“三个代表”重要思想
D.科学发展观
答案：B

27.胡锦涛指出：“我们要始终牢记，发展社会主义民主政治是党始终不渝的奋斗目标，必须更高地举起（   ）的旗帜。”
A.党的领导
B.人民民主
C.依法治国
D.社会和谐
答案：B

28.（   ）是人和社会持续发展的根本基础。
A.科技创新
B.良好的生态环境
C.强有力的军事实力
D.稳定的政治环境
答案：B

29.科学发展观强调，（   ）实质上就是要建设以资源环境承载力为基础、以自然规律为准则、以可持续发展为目标的资源节约型、环境友好型社会。
A.建设生态文明
B.建设和谐社会
C.建设文化强国
D.建设民主政治
答案：A

30.科学发展观强调，（   ）是党执政后的一项根本建设。
A.执政能力建设
B.党要管党
C.传统文化建设
D.以法行政建设
答案：A

二、多项选择题
1.社会主义协商民主是中国共产党和中国人民在社会主义民主形式方面的伟大创造，是对马克思主义民主理论的丰富和发展，充分体现了社会主义民主的（    ）
A.针对性
B.真实性
C.广泛性
D.包容性
答案：BCD

2.（     )是构建社会主义和谐社会的总要求。
A.民主法治、公平正义
B.诚信友爱
C.充满活力、安定有序
D.人与自然和谐相处
答案：ABCD

3..社会主义和谐社会是(          )协调发展的社会，是人与人、人与社会、人与自然整体和谐的社会。
A.经济建设
B.政治建设
C.文化建设
D.社会建设
E.生态文明建设
答案：ABCDE

4.党的执政能力，就是（      ）的本领。
A.党提出和运用正确的理论、路线、方针、政策和策略
B.领导制定和实施宪法和法律，采取科学的领导制度和领导方式
C.动员和组织人民依法管理国家和社会事务、经济和文化事业
D.有效治党治国治军，建设社会主义现代化国家
答案：ABCD


5.科学发展观最鲜明的精神实质是（     ）
A.解放思想
B.实事求是
C.与时俱进
D.求真务实
答案：ABCD

6.社会主义核心价值体系的基本内容有（  ）。
A.马克思主义指导思想
B.中国特色社会主义共同理想  
C.以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神
D.社会主义荣辱观
答案： ABCD 

7.科学发展观的主要内容有（  ）
A.加快转变经济发展方式
B.发展社会主义民主政治
C.推进社会主义文化强国建设
D.构建社会主义和谐社会 
答案： ABCD 

8.胡锦涛指出:“我们提出以人为本的根本含义,就是(    ) 
A.坚持全心全意为人民服务,立党为公、执政为民 
B.坚持为崇高理想奋斗与为最广大人民谋利益的一致性 
C.始终把最广大人民的根本利益作为党和国家工作的根本出发点和落脚点 
D.坚持尊重社会发展规律与尊重人民历史主体地位的一致性 
答案： ABCD 

9.科学发展观的“第一要义”是发展,表明(    ) 
A.发展是科学发展观的思想主题 
B.关键是发展经济,发展经济是一切发展的基础条件 
C.发展是硬道理,是我们党执政兴国的第一要务 
D.科学发展观继续强调以经济建设为中心 
答案： ABCD 

10.科学发展观的第一要义是发展,基本要求是(    ) 
A.全面发展 
B.协调发展 
C.统筹兼顾 
D.可持续发展 
答案： ABD 

11.坚持以人为本,就是要(    ) 
A.尊重人民主体地位 
B.发挥人民首创精神 
C.保障人民各项权益 
D.促进人的自由发展 
答案： ABCD 

12.下面关于构建社会主义和谐社会与全面建设小康社会的关系的正确说法有() 
A.构建社会主义和谐社会是贯穿中国特色社会主义事业全过程的长期历史任务和全面建设小康社会的重大现实课题 
B.两者都属于建设中国特色社会主义这个大范畴,两者是相互包含、相辅相成的 
C.构建社会主义和谐社会是全面建成小康社会的重要条件 
D.构建社会主义和谐社会是全面建成小康社会的重要内容 
答案：ABCD 

13.下列关于和谐社会的正确说法有() 
A.和谐社会就是人与自然、人与社会、人与人之间和谐统一与协调发展的社会 
B.就是生产力和生产关系、经济基础和上层建筑之间和谐统一与协调发展的社会 
C.我们要建设的和谐社会就是现代资本主义的“福利社会” 
D.我们所要建设的社会主义和谐社会,应该是民主法治、公平正义、诚信友爱、充满活力、安定有序、人与自然和谐相处的社会 
答案： ABD 

14.党的十六届六中全会明确提出的科学发展观,是指(    ) 
A.树立全面的发展观 
B.持以人为本,促进经济社会和人的全面发展 
C.树立协调的发展观 
D.树立可持续的发展观 
答案： ABCD 

15.党的十七大报告指出,深入贯彻落实科学发展观,必须坚持() 
A.把发展问题放在优先考虑的地位,实现当前发展与长远发展相结合 
B.以人为本 
C.全面协调可持续发展 
D.统筹兼顾 
答案： ABCD 

三、判断题
1.推动经济持续健康发展，必须坚持以科学发展为主题，以加快转变经济发展方式为主线。
答案：正确 

2.以人为本是科学发展观的第一要义。
答案： 错误 

3.全面深化经济体制改革是加快转变经济发展方式的关键；
答案：正确 

4.推动经济社会发展是科学发展观的核心立场。
答案： 错误 

5.社会主义核心价值体系是兴国之魂，决定着中国特色社会主义发展方向。
答案：正确 

6.全面协调可持续是科学发展观的根本方法。
答案： 错误 

7.提高党的执政能力、巩固党的执政地位，是我们党执政以后的一项根本任务，也是我们党将长期面对并必须始终解决好的一个历史性课题
答案：正确
 
8.又快又好发展是全面落实科学发展观的本质要求。(   ) 
答案： 错误 

9.科学发展观强调坚持以经济建设为中心，把发展生产力作为首要任务，把经济发展作为一切发展的前提，体现了历史唯物主义关于生产力是人类社会发展的基础的观点。
答案：正确
 
10.科学发展观体现了以人为本和统筹兼顾的思想,是不同于毛泽东和邓小平思想的完全创新的发展观。(   ) 
答案： 错误 

11.发展观是关于发展的本质、目的、内涵和要求的总体看法和根本观点，决定了经济社会发展的总体战略和基本模式，对经济社会发展实践具有根本性、全局性的重大影响。
答案：正确
 
12社会主义和谐社会的必要条件和基本标志是发展有序。(   ) 
答案： 错误 

13.社会和谐是中国特色社会主义的本质属性。(   ) 
答案：正确
 
14.保持和发展党的纯洁性是马克思主义政党自身建设的根本任务和永恒课题。(   ) 
答案： 错误 
 
15.实现可持续发展的核心问题是实现经济社会和人口、资源、环境的协调发展。(   ) 
答案：正确 


四、材料分析题
材料分析题（一）
材料1：党的十七大报告指出：“科学发展观，第一要义是发展，核心是以人为本，基本要求是全面协调可持续，根本方法是统筹兼顾。”
材料2：近年来，A 市在经济发展过程中，片面追求 GDP 增长，忽视了环境保护和社会事业发展。该市引进了一些高污染、高能耗的企业，虽然在短期内带来了经济增长，但导致了严重的环境污染，空气质量下降，河流受到污染，影响了居民的生活质量。同时，教育、医疗等社会事业投入不足，优质教育资源和医疗资源短缺，无法满足市民的需求。
为了改变这种状况，A 市市政府决定深入贯彻落实科学发展观。一方面，加大对环保产业的扶持力度，关闭了一批高污染、高能耗的企业，加强环境治理和生态保护，推动绿色发展。另一方面，增加对教育、医疗等社会事业的投入，新建了一批学校和医院，改善了教育和医疗条件。此外，A 市还注重统筹城乡发展，加大对农村地区的投入，加强农村基础设施建设，推动城乡一体化发展。
问题：结合材料，分析 A 市在贯彻落实科学发展观过程中是如何体现科学发展观的科学内涵的？

答案要点：
1、科学发展观的第一要义是发展，A 市通过推动绿色发展，加大对环保产业的扶持力度，关闭高污染、高能耗企业，促进了经济的可持续发展，体现了发展这一要义。
2、核心是以人为本，A 市增加对教育、医疗等社会事业的投入，改善教育和医疗条件，满足市民的需求，体现了把人民的利益作为一切工作的出发点和落脚点，以人为本的核心。
3、基本要求是全面协调可持续，A 市不仅注重经济发展，还加强环境保护和社会事业建设，推动绿色发展，注重统筹城乡发展，体现了全面、协调、可持续的基本要求。
4、根本方法是统筹兼顾，A 市在发展过程中，统筹了经济发展与环境保护、社会事业发展的关系，统筹了城乡发展的关系，体现了统筹兼顾的根本方法。

材料分析题（二）
材料1：党的十六届三中全会通过的《关于完善社会主义市场经济体制若干问题的决定》强调:“坚持以人为本，树立全面协调、可持续的发展观，促进经济社会和人的全面发展。"-——摘自《科学发展观学习读本》(2007.3)
材料2：2004年3月胡锦涛同志在中央人口环境资源工作座谈会上的讲话中指出:“坚持以人为本，就是要以实现人的全面发展为目标，从人民的根本利益出发谋发展、促发展，不断满足人民群众日益增长的物质文化需要,切实保障人民群众的经济政治和文化权益，让发展的成果惠及全体人民。"——摘自《科学发展观学习读本》(2007.3)
材料3：胡锦涛在中国共产党第十七次全国代表大会上的报告中指出“必须坚持以人为本。全心全意为人民服务是党的根本宗旨，党的一切奋斗和工作都是为了造福人民。要始终把实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益作为党和国家一切工作的出发点和落脚点，尊重人民主体地位，发挥人民首创精神,保障人民各项利益,走共同富裕道路，促进人的全面发展,做到发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。” -——摘自胡锦涛同志在中共十七大报告
问题：上述材料体现了什么样的发展理念?它与我党的根本宗旨有什么关系?

答案要点：
(1)体现了坚持以人为本的发展理念。
第一，发展为了谁？即我们的发展不是单纯为了经济增长,而是为了富裕人民、造福人民、促进人的全面发展的问题。
第二，发展依靠谁？它说明了发展依靠谁的问题即必须最大限度地调动广大人民的积极性和主动性，坚持马克思主义的群众观点，依靠人民群众的力量得到发展。
第三，发展成果谁拥有？即发展的落脚点是人的发展，是要看人民是否得到实惠，人民生活水平和生活质量是否得到提高，人民的合法权益是否得到保障。
坚持发展为了人民、发展依靠人民，是坚持发展成果由人民共享的思想前提和工作基础;坚持发展成果由人民共享，是坚持发展为了人民、发展人民的具体体现和最终目的。
(2)体现了坚持以人为本的发展理念,与党全心全意为人民服务的根本宗旨和立党为公、执政为民的本质要求是完全一致的。中共产党把始终代表全心全意为人民服务作为自己的根本宗旨，始终坚持人民的根本利益高于一切，我们从事的中国特色社会主义的伟大事业，需要充分发挥人民群众的积极性和主动性，理所当然地必须坚持以人为本，一切为了人民，一切依靠人民并把最广大人民的根本利益作为党全部工作的立足点和落脚点。只有这样，才能充分调动人民群众的积极性，齐心协力地推进全面建设小康社会、实现中华民族的伟大复兴

材料分析题（三）
材料1:我国人均资源占有量不足，耕地、淡水、森林、石油、天然气和煤炭等资源的人均占有量远远低于世界平均水平，铜、铁、铝等重要矿产的国内保障程度低。资源供给不足已经成为经济社会发展和实现全面小康社会目标的重要制约因素。全面建设小康社会必须树立科学发展观。
材料2:国务院办公厅发出关于开展资源节约活动的通知，要求在全国范围内组织开展资源节约活动，全面推进能源、原材料、水、土地等资源节约和综合利用工作，积极建设节约型社会。
问题：结合上述材料，回答科学发展观的实质与核心是什么?为什么要坚持可持续发展战略?

答案要点：
1.科学发展观的实质与核心
‌实质‌：实现经济社会‌又好又快‌发展，解决发展不平衡、不协调问题。
‌核心‌：‌以人为本‌，即发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，保障人的全面发展。
2.坚持可持续发展战略的原因
（1）‌资源短缺的严峻现实‌：我国人均资源占有量远低于世界平均水平（如耕地、淡水、矿产等），资源供给不足制约经济社会发展和全面小康社会建设。
（2）‌发展方式转型的必然要求‌：传统粗放型增长模式导致资源浪费和环境污染，必须通过节约资源、循环利用（如材料2中的“资源节约活动”）实现经济与生态协调。
（3）‌国家政策导向‌：国务院推进节约型社会建设，体现了可持续发展战略在政策层面的落实，旨在缓解资源约束，保障长期发展能力。
（4）科学发展观为解决资源环境与发展矛盾提供了根本指导，其核心是以人为本，实质是追求高质量、可持续的发展。坚持可持续发展战略是破解资源瓶颈、实现人与自然和谐共生的必由之路。