第二章 新民主主义革命理论
一、单选题
1.解决中国革命问题的基本前提是（）
A.分清敌人和朋友  
B.认清中国国情  
C.坚持无产阶级领导权 
D.建立工农联盟
答案：B

2.近代中国的社会性质是（）
A.封建社会     
B.殖民地    
C.资本主义社会     
D.半殖民地半封建社会
答案：D  
 
3.近代中国革命以（）为开端，进入新民主主义革命阶段。
A.戊戌变法     
B.辛亥革命   
C.五四运动     
D.中国共产党的成立
答案：C  

4.中国革命的首要问题是（）
A.认清革命的性质  
B.认清革命发展前途 
C.认清革命的敌人和朋友  
D.认清革命的发展阶段
答案：C  

5.中国革命的首要对象是（）
A.资产阶级    
B.官僚资本主义   
C.帝国主义    
D.封建主义
答案：C 

6.新民主主义革命最基本的动力是（）
A.无产阶级    
B.农民阶级     
C.贫农    
D.工人和农民
答案：A  
7.新民主主义革命的主力军是（）
A.工人阶级    
B.农民阶级     
C.民族资产阶级    
D.小资产阶级
答案：B  

8.新民主主义革命的基本问题是（）
A.无产阶级领导权问题  
B.农民问题 
C.武装斗争问题 
D.工农联盟问题
答案：B  

9.新民主主义革命的中心问题是（）
A.无产阶级的领导权          
B.农民阶级的主力军地位
C.民族资产阶级的领导权      
D.无产阶级同资产阶级的联盟
答案：A  

10.新民主主义革命的性质是（）
A.无产阶级革命      
B.农民阶级革命
C.新式的特殊的资产阶级民主主义革命 
D.旧式资产阶级民主主义革命
答案：C

11.新民主主义的政体是（）
A.各革命阶级的联合专政                 
B.多党合作的政治协商制度
C.民主集中制的人民代表大会制度         
D.无产阶级专政
答案：C  

12.新民主主义经济纲领中极具特色的一项内容是（）
A.没收封建地主阶级的土地归农民所有        
B.保护民族工商业
C.没收官僚垄断资本归新民主主义国家所有
D.没收民族资本归新民主主义国家所有
答案：B  

13.新民主主义文化的特征是无产阶级领导的（）文化。
A.民族的科学的大众的     
B.新民主主义    
C.社会主义   
D.共产主义
答案：A 

14.秋收起义失败后，毛泽东创建的（）革命根据地，把武装斗争的主攻方向首先指向农村。
A.井冈山        
B.中央       
C.湘鄂西       
D.百色
答案：A 

15.党成立初期，首先把工作重心放在（）
A.郊区
B.国外
C.农村
D.城市
答案：D 

16.毛泽东系统阐述中国革命三大法宝的文章是（）
A.《井冈山的斗争》          
B.《<共产党人>发刊词》
C.《星星之火，可以燎原》    
D.《战争和战略问题》
答案：B 

17.中国革命建立最广泛的统一战线不仅是必要的，而且是可能的，这种可能是由（）
A.中国半殖民地半封建社会的阶级状况决定的
B.半殖民地半封建的中国社会交织在一起的诸多矛盾决定的
C.中国革命的长期性、残酷性及其发展的不平衡性所决定的
D.战争与革命的时代主题决定的
答案：B  

18.在同资产阶级的联盟中必须实行的方针是（）
A.既联合又斗争              
B.一切经过统一战线
C.一切服从统一战线          
D.团结一批评一团结
答案：A  

19.无产阶级及其政党在统一战线中必须坚持的原则是（）
A.一切经过统一战线      
B.一切服从统一战线   
C.坚决斗争      
D.独立自主 
 答案：D  

20.中国新民主主义革命时期的统一战线包含着两个联盟。其中基本的、主要的联盟是（）
A.工人阶级同城市小资产阶级的联盟
B.工人阶级同农民、广大知识分子及其他劳动者的联盟
C.工人阶级同农民、小资产阶级和民族资产阶级的联盟
D.工人阶级同可以合作的非劳动人民的联盟
答案：B

21.中国革命的特点和优点是（）
A.由中国共产党领导的人民战争 
B.目标是争取民族独立、人民解放，最终实现国家繁荣富强
C.以反帝反封建作为两大革命任务   
D.武装斗争
答案：D  

22.人民军队的宗旨是（）
A.把政治工作放在一切工作的首位 
B.坚持中国共产党对军队的绝对领导
C.全心全意为人民服务 
D.坚持以马克思主义为指导
答案：C 

23.建设新型人民军队的根本原则是（）
A.全心全意为人民服务        
B.坚持党对军队的绝对领导
C.广泛的思想政治工作        
D.官兵平等
答案：B  

24.1948年，毛泽东在（  ）一文中，完整地总结和概括了新民主主义革命总路线的内容。
A.《论人民民主专政》     
B.《<共产党人>发刊词》
C.《中国革命和中国共产党》   
D.《在晋绥干部会议上的讲话》
答案：D  

25．在半殖民地半封建的近代中国，社会矛盾呈现出错综复杂的状况。在诸多社会矛盾中，占支配地位的主要矛盾是（ ）
A．帝国主义和中华民族的矛盾
B．封建主义和人民大众的矛盾
C．民族资产阶级和工人阶级的矛盾
D．官僚资产阶级和民族资产阶级的矛盾
答案：A  

26.新民主主义革命的前途是（ ）
A.新民主义
B.社会主义
C.资本主义
D.民主主义
答案：B  

27.新民主主义国家的国体是（ ）
A.无产阶级专政
B.各革命阶级联合专政
C.民主集中制的人民代表大会制度
D.人民民主专政
答案：B  

28．新民主主义革命的经济纲领中，包含着新民主主义革命和社会主义革命双重性质的是（ ）
A．没收封建地主阶级的土地
B．保护民族工商业
C．没收官僚资本
D．没收民族资本
答案：C  

29．新民主主义革命的道路是（ ）
A．城市暴动和起义
B．农村包围城市，武装夺取政权
C．经过长期的合法斗争以进入起义和战争
D．先占城市后取乡村
答案：B  

30.新民主主义文化就是无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化，即民族的科学的大众的文化。其中“民族的”，就其内容说，是指（ ）
A. 具有鲜明的民族风格、民族形式和民族特色
B. 具有中国作风和中国气派
C. 反对帝国主义压迫，主张中华民族的尊严和独立
D. 反对封建思想和迷信思想
答案：C

 二、多选题
1.近代中国社会的主要矛盾是（）
A.帝国主义和中华民族的矛盾  
B.地主阶级和农民阶级的矛盾
C.封建主义和人民大众的矛盾
D.工人阶级与民族资产阶级的矛盾
答案：AC   

2.毛泽东指出，新民主主义革命对象包括（）
A.民族资产阶级    
B.官僚资本主义   
C.帝国主义    
D.封建主义
答案：BCD   


3.新民主主义革命的动力包括（）
A.工人阶级    
B.农民阶级   
C.城市小资产阶级   
D.民族资产阶级
答案：ABCD   


4.近代中国无产阶级具有的自身特点和优点包括（）
A.深受帝国主义、封建主义和资本主义的三重压迫，革命坚决彻底
B.与农民有着天然的联系，便于结成工农联盟
C.人数虽少，但很集中，便于组织
D.没有任何生产资料
答案：ABC  

5.新民主主义革命就是“新式的特殊的资产阶级民主主义革命”，它的基本特点是（）
A.它有新的领导阶级即无产阶级
B.它有新的指导思想即马克思列宁主义
C.它属于世界无产阶级革命性质
D.它有了新的前途，经过新民主主义革命进而达到社会主义的目标
答案：ABD 

6.民主主义革命和社会主义革命的关系是（）
A. 两个革命可以“毕其功于一役”   
B.新民主主义革命是社会主义革命的必要准备
C.两个革命之间需要有一个资本主义的过渡阶段 
D.社会主义革命是新民主主义革命的必然趋势
答案：BD  


7.新民主主义政治纲领规定的新民主主义国家（）
A.国体是各革命阶级的联合专政      
B.政体是民主集中制的人民代表大会制度
C.各革命阶级的联合专政就是工农民主专政 
D.人民当家作主是国家制度的核心内容和基本准则
答案：ABD  

8.新民主主义经济纲领的主要内容是（）
A.没收封建地主阶级的土地归农民所有       
B.没收外国在华资本归新民主主义的国家所有
C.没收官僚资产阶级的垄断资本归新民主主义的国家所有      
D.保护民族工商业
答案：ACD 

9.新民主主义的文化，是民族的科学的大众的文化。其中“民族的”是指（）
A.反对外来的资本主义文化
B.反对帝国主义压迫，主张中华民族的尊严和独立
C.在形式和内容上有中国作风和中国气派
D.为全民族90%以上的工农大众服务
 答案：BC   

10.土地革命战争时期，中国红色政权能够存在与发展的主观条件有（）
A.多个帝国主义国家间接统治的政治经济发展不平衡的半殖民地半封建的大国
B.良好的群众基础
C.相当力量的正式红军的存在
D.党的领导的有力量及其政策的不错误
答案：CD

11.中国革命走农村包围城市、武装夺取政权的道路，根本在于处理好（ ）三者之间的关系，在中国共产党的领导下，实现三者的密切结合和有机统一。
A.土地革命    
B.党的建设    
C.武装斗争    
D.农村根据地建设
答案：ACD  

12.中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个法宝是（）
A.统一战线    
B.武装斗争    
C.党的建设    
D.土地革命
答案：ABC  

13.中国革命统一战线中的两个联盟是（）
A.工人阶级和农民阶级的联盟  
B.工人阶级同农民、广大知识分子及其他劳动者之间的联盟
C.工人阶级和小资产阶级的联盟   
D.工人阶级同非劳动人民之间的联盟
答案：BD  

14.总结党建立、巩固和发展统一战线的实践经验，主要是（）
A.建立巩固的工农联盟
B.要正确对待资产阶级，尤其是民族资产阶级
C.要采取区别对待的方针 
D.要坚持原则，避免任何形式的妥协
答案：ABC  

15．新民主主义革命时期，中国共产党领导的统一战线，先后经历了（）
A．国共合作的统一战线
B．工农民主统一战线
C．抗日民族统一战线
D．人民民主统一战线
答案：ABCD

三、判断题
1、新民主主义革命的前途是经过新民主主义社会逐步过渡到社会主义社会。（ ）
答案：正确

2、新民主主义文化就是无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化。（ ）
答案：正确

3、中国革命必须走农村包围城市、武装夺取政权的道路，这是由中国所处的时代特点和具体国情决定的。（ ）
答案：正确

4、新民主主义革命与旧民主主义革命的根本区别在于革命的对象不同。（ ）
答案：错误

5、在新民主主义革命的动力中，农民是中国革命的主力军。（ ）
 答案：正确

6、中国革命战争的实质上就是党领导下的农民战争。（ ）
答案：正确

7、新民主主义革命的性质是无产阶级领导的资产阶级民主革命。（ ）
答案：正确

8、没收官僚资产阶级的垄断资本归新民主主义国家所有，是新民主主义革命的主要内容。（ ） 
答案：错误

9、保护民族工商业，是新民主主义革命的题中应有之义。（ ）
答案：错误

10、1939年，毛泽东在《中国革命和中国共产党》一文中第一次提出了“新民主主义革命”的科学概念。（ ）
答案：正确 

11、中国共产党在加强自身建设中积累了丰富的经验，其中之一便是必须把组织建设始终放在党的建设的首位。（ ）
答案：错误

12、1940年，毛泽东在《新民主主义论》中，阐述了新民主主义的政治、经济、文化。（ ）
答案：正确

13、在新民主主义革命理论中，城市小资产阶级是无产阶级的可靠同盟者。（ ）
答案：正确

14、无产阶级及其政党的领导，是中国革命取得胜利的根本保证。（ ）
答案：正确

15、只有无产阶级、农民阶级、城市小资产阶级才是新民主主义革命的动力。（ ）
答案：错误


四、材料分析题
材料分析题（一）
经过28年浴血奋战和顽强奋斗，中国共产党领导中国各族人民，终于在1949年夺取了新民主主义革命的伟大胜利。新民主主义革命胜利标志着中国100多年屈辱和分裂的历史从此结束，人民期盼已久的独立、统一的新民主主义的新中国即将诞生；同时，改变了世界政治格局，壮大了世界和平、民主和社会主义的力量，鼓舞了世界被压迫民族和人民解放斗争的士气；更重要的是马克思主义在中国的胜利，是马克思列宁主义基本原理同中国革命的具体实践相结合的毛泽东思想的胜利。
问题：结合材料，请你运用所学知识阐述新民主主义革命理论的意义。
答案要点：
1、是以毛泽东同志为主要代表的中国共产党人，把马克思列宁主义基本原理同中国革命具体实践相结合，在认真总结中国革命实践经验基础上形成的具有独创性的革命理论。
2、揭示了近代中国革命发展的客观规律，解决了中国革命的一系列理论问题，科学地回答了中国革命向何处去的问题，以及中国革命的发展阶段问题，极大地丰富了马克思主义的理论宝库。
3、是马克思主义中国化时代化的重要理论成果，开辟了马克思主义中国化时代化的发展道路。
4、它是从中国革命的具体实际出发，运用马克思主义的立场、观点和方法，独立自主地对中国革命实际问题作出的分析和研究，是中国共产党集体智慧的结晶。
5、在新民主主义革命理论的指导下，1949年建立了中华人民共和国，中国发展从此开启了新纪元。
6、中国新民主主义革命的伟大胜利，极大改变了世界政治格局，增强了世界人民争取和平的力量。

材料分析题（二）
毛泽东同志在革命中撰写过《中国革命与中国共产党》，该文第二章“中国革命”下列七节，第一节“百年来的革命运动”，历数1840年以来中国主要的反帝反封建斗争，强调中国共产党必须担负起民族革命斗争的责任，驱逐日本帝国主义，解放全中国。其后，本章第二至第六节，就革命的对象、任务、动力、性质和前途逐一作出阐述。由中国社会的性质和中国革命的对象、任务出发，可知当前中国革命的性质不是旧式的，而是新式的、特殊的，是新民主主义革命。   
问题：结合材料，分析说明新民主主义革命的“新”体现在哪些方面？

答案要点：
1、领导权新。由无产阶级（通过共产党）领导，而非资产阶级。
2、前途新。目标是建立无产阶级领导的人民民主专政国家，并过渡到社会主义社会。
3、所属范畴新。属于世界无产阶级革命的一部分，而非资产阶级革命范畴。
4、指导思想新。马克思列宁主义。

材料分析题（三）
1939年10月，中共中央党内刊物《共产党人》正式出刊，毛泽东亲自为刊物撰写了发刊词。毛泽东在发刊词中，总结了中国革命两次胜利和两次失败的经验教训，揭示了中国革命发展的客观规律，指出“统一战线，武装斗争，党的建设，是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个法宝，三个主要的法宝。”
问题：请分析统一战线、武装斗争、党的建设之间的关系。

答案要点：
1、统一战线和武装斗争是中国革命的两个基本特点，是战胜敌人的两个基本武器。
2、统一战线是实行武装斗争的统一战线，武装斗争是统一战线的中心支柱，党的组织则是掌握统一战线和武装斗争这两个武器以实行对敌冲锋陷阵的英勇战士。