《毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系概论》(2025-2026-1)期末练习题库

=== CHAPTER: 第一章 毛泽东思想及其历史地位 ===


--- SECTION: SINGLE ---


1. 毛泽东思想形成和发展的时代背景是( )。
A. 俄国十月革命开辟了世界无产阶级社会主义革命的新时代
B. 1840 年以后中国成为一个半殖民地半封建的社会
C. 1919 年以后中国革命进入新民主主义革命时期
D. 1927 年以后中国共产党独立担负起领导中国革命的重任
答案:A

2. 第一次提出“马克思主义中国化”的会议是( )
A、中共二大
B、中共四大
C、六届六中全会
D、中共七大
答案:C

3.标志着“马克思主义的中国化”这一命题的正式提出的著作是( )。
A.《论十大关系》
B.《论新阶段》
C.《论联合政府》
D.《论人民民主专政》
答案:B

4. 不论过去、现在和将来，( )都是我们党的生命线和根本工作路线。
A. 群众路线
B. 独立自主
C. 实事求是
D. 统一战线
答案:A

5. 19 世纪到 20 世纪初的时代主题是( )。
A. 战争与革命
B. 和平与发展
C. 友好合作
D. 帝国主义和社会主义革命
答案:A

6. 在毛泽东思想的指引下，我们党找到了一条( )的道路。
A. 从封建社会向新民主主义过渡
B. 从封建主义向社会主义过渡
C. 从新民主主义向社会主义过渡
D. 从封建社会向共产主义过渡
答案:C

7. 毛泽东创造了全党通过( )进行马克思列宁主义思想教育的整风形式。
A. 严格改造
B. 惩前毖后
C. 批评与自我批评
D. 思想改造与劳动改造相结合
答案:C

8. 检验党的一切工作的成效，最终要以( )为最高标准。
综合国力的增强
国家治理水平提升
国内生产总值
D. 最广大人民根本利益
答案:D

9. 毛泽东思想形成和发展的实践基础是( )。
A. 中国共产党领导人民进行革命和建设的成功实践
B. 第一次国内革命战争
C. 第二次国内革命战争
D. 抗日战争
答案:A

10. 在( )，以毛泽东为主要代表的中国共产党人，坚持马克思列宁主义必须与中国革命具体实际相结合的基本原则，逐步开辟了农村包围城市、武装夺取政权的革命道路。
第一次国内革命战争时期
土地革命战争时期
遵义会议以后
D. 解放战争时期
答案:B

11. 在马克思主义中国化时代化的历史进程中，( )为中国特色社会主义理论体系的形成奠定了理论基础。
A. 毛泽东思想
B. 邓小平理论
C.“三个代表”重要思想
D. 科学发展观
答案:A

12.( )是中华民族精神之魂。
A. 群众路线
B. 独立自主
C. 实事求是
D. 统一战线
答案:B

13.( )是毛泽东思想的基本点，是毛泽东思想的精髓。
A. 群众路线
B. 独立自主
C. 实事求是
D. 统一战线
答案:C

14. 毛泽东( )学说成功地解决了在无产阶级人数很少而战斗力很强、农民和其他小资产阶级占人口大多数的国家，建设一个具有广泛群众性的、马克思主义的无产阶级政党，是极其艰巨的任务这个问题。
革命
实事求是
建国
建党
答案:D

15. 掌握( )，是团结全党进行伟大政治斗争的中心环节。
A. 建党理论
B. 革命斗争
C. 军队建设
D. 思想教育
答案:D

16.毛泽东思想形成和发展的时代主题是( ) A. 和平与发展
B. 战争与革命
C.  改革与开放
D. 建设与发展
答案:B

17.毛泽东思想活的灵魂是( )。
A. 统一战线、武装斗争、党的建设
B. 思想建设、组织建设、作风建设
C. 实事求是、群众路线、独立自主
D. 理论联系实际、密切联系群众、批评与自我批评
答案:C

18.毛泽东思想被确立为党的指导思想是在( ) A. 古田会议
B. 遵义会议
C.  中共六届六中全会
D. 中共七大
答案:D

19.毛泽东提出“没有调查，没有发言权”的重要论断是在( ) 
A. 《中国的红色政权为什么能够存在？》 
B. 《反对本本主义》 
C. 《实践论》 
D. 《矛盾论》
答案:B

20.毛泽东指出中国共产党在中国革命中战胜敌人的三大法宝是( ) A. 实事求是、群众路线、独立自主 B. 土地革命、武装斗争、根据地建设 C. 统一战线、武装斗争、党的建设 D. 理论联系实际、密切联系群众、批评与自我批评
答案:C

21.毛泽东思想走向成熟时期是在( ) A. 国民革命时期 B. 土地革命战争前期 C. 土地革命战争后期和抗日战争时期 D. 解放战争时期
答案:C

22.新民主主义革命总路线的核心是( )
A. 无产阶级领导
B. 人民大众
C.  反对帝国主义
D. 反对封建主义
答案:A

23.毛泽东提出的处理党内矛盾的正确方针是( ) A. 残酷斗争、无情打击
B. 惩前毖后、治病救人
C.  一团和气、回避矛盾
D. 放任自流、不予干涉
答案:B

24. 马克思主义中国化时代化的第一个重大理论成果是( )。
A. 毛泽东思想
B. 邓小平理论
C.“三个代表”重要思想
D. 科学发展观
答案:A

25.( )的胜利，彻底结束了旧中国半殖民地半封建社会的历史。
A. 旧民主主义革命
B. 社会主义革命
C. 新民主主义革命
D. 资产阶级革命
答案:C

26. 毛泽东思想所蕴含的马克思主义的立场、观点和方法，为中国特色社会主义理论体系提供了( )。
A. 基本遵循
B. 理论基础
C. 基本前提
D. 实践基础
答案:A

27.( )一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义，给苦苦探寻救亡图存出路的中国人民指明了前进方向、提供了全新选择。
A. 辛亥革命
B. 法国大革命
C. 十月革命
D. “五四运动”
答案:C

28.在中国共产党的历史上，第一次鲜明地提出“马克思主义中国化”命题和任务的是( )
A. 李大钊
B. 陈独秀
C. 毛泽东
D. 张闻天
答案:C

29.马克思主义中国化时代化历史过程产生的两大理论成果是( )
A. 毛泽东思想和邓小平理论
B. 毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系
C. 邓小平理论和“三个代表”重要思想
D. “三个代表”重要思想和科学发展观
答案:B

30.《中国共产党中央委员会关于建国以来党的若干历史问题的决议》对毛泽东的历史地位作出了( )评价。
A. 毛泽东是中国封建社会末期的重要思想家
B. 毛泽东是新文化运动的主要倡导者
C. 毛泽东是伟大的马克思主义者、资产阶级革命家、战略家和理论家
D. 毛泽东是伟大的马克思主义者、无产阶级革命家、战略家和理论家
答案: D

--- SECTION: MULTIPLE ---


1. 大革命时期，集中体现我党把马克思列宁主义和中国实际相结合的最初成果是( )。
A.《反对本本主义》
B.《中国社会各阶级的分析》
C.《星星之火，可以燎原》
D.《湖南农民运动考察报告》
答案:BD

2. 毛泽东在( )等著作中提出并阐述了 农村包围城市、武装夺取政权的思想。
A.《中国的红色政权为什么能够存在？》
B.《井冈山的斗争》
C.《星星之火，可以燎原》
D.《反对本本主义》
答案:ABCD

3. 毛泽东思想是( )。
A. 马克思列宁主义在中国的发展和运用
B. 被实践证明了的关于中国革命和建设的正确的理论原则和经验总结
C. 中国共产党集体智慧的结晶
D. 毛泽东一生思想与实践的完整体现
答案:ABC

4. 中国共产党区别于其他任何政党的显著标志是( )。
A. 实事求是
B. 理论和实践相结合的作风
C. 和人民群众紧密联系在一起的作风
D. 自我批评的作风
答案:BCD

5.中国共产党一经诞生，就把( )确立为自己的初心使命。
A. 为中国人民谋幸福
B. 为中华民族谋复兴
C. 为中国共产党谋权力
D. 为新中国谋国际地位
答案:AB

6. 党的思想路线的基本内容是( )
A. 一切从实际出发
B. 理论联系实际
C. 实事求是
D. 在实践中检验真理和发展真理
答案:ABCD

7. 独立自主，就是( )。
A. 坚持独立思考，走自己的路
B. 坚持中国的事情必须由中国人民自己作主张、自己来处理
C. 坚持绝不接受资本主义国家的帮助
D. 坚持独立自主的和平外交政策，坚定不移走和平发展道路
答案:ABD

8. 毛泽东指出，( )是党的生命，必须根据政治政策、阶级关系和实际情况及其变化制定党的政策，把原则性和灵活性结合起来。
A. 政策
B. 策略
C. 革命
D. 建设
答案:AB

9. 下列关于毛泽东思想形成发展的过程，描述正确的有( )。
A. 在土地革命战争时期形成
B. 在抗日战争时期走向成熟
C. 在解放战争时期和中华人民共和国成立后继续发展
D. 在解放战争时期和中华人民共和国成立后胜利完成
答案:ABC

10. 毛泽东思想是在我国( )的实践过程中，在总结我国革命和建设正反两方面历史经验的基础上，逐步形成和发展起来的。
A. 新民主主义革命
B. 社会主义革命
C. 社会主义建设
D. 改革开放
答案:ABC

11.毛泽东思想的活的灵魂是( ) A. 实事求是
B. 群众路线
C. 独立自主
D. 艰苦奋斗
答案:ABC

12.新民主主义革命的对象是( )
A. 帝国主义
B. 封建主义
C.  官僚资本主义
D. 民族资产阶级
答案:ABC

13.毛泽东关于社会主义建设的重要思想包括( ) A. 调动一切积极因素为社会主义事业服务 B. 正确认识和处理社会主义社会矛盾 C. 走中国工业化道路 D. 实行改革开放
答案:ABC

14.群众路线的基本内涵是( ) A. 一切为了群众
B. 一切依靠群众
C.  从群众中来
D. 到群众中去
答案:ABCD

15.毛泽东思想的历史地位体现在( ) A. 马克思主义中国化时代化的第一个重大理论成果 B. 中国革命和建设的科学指南 C. 中国共产党和中国人民宝贵的精神财富 D. 中国特色社会主义理论体系的重要组成部分
答案:ABC

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

毛泽东思想就是毛泽东个人的思想。( )
答案:错误
毛泽东思想是中国特色社会主义理论体系的重要组成部分。( )
答案:错误
实事求是是毛泽东思想的精髓。( )
答案:正确
4. 毛泽东思想形成和发展的实践基础是中国共产党的革命和建设实践。( )
答案:正确
5. 新民主主义革命属于资产阶级民主革命范畴。( )
答案:正确
人民民主专政是毛泽东提出的具有中国特色的无产阶级专政形式。( )
答案:正确
毛泽东思想在解放战争时期和中华人民共和国成立后继续得到发展。( )
答案:正确
独立自主就是关起门来搞建设，不与外国交往。( )
答案:错误
毛泽东思想是中国共产党集体智慧的结晶。( )
答案:正确
10.毛泽东思想形成发展的实践基础是马克思主义在中国的传播。( )
答案:错误
11.毛泽东是伟大的马克思主义者、伟大的无产阶级革命家、战略家和理论家。( )
答案:正确
12.武装斗争是中国革命的唯一形式。( )
答案:错误
13.中国新民主主义革命的首要任务是反对封建主义。( )
答案:错误
14.中国革命的中心问题是无产阶级领导权问题。
答案:正确
15.中国新民主主义革命的道路是城市中心论。
答案:错误

--- SECTION: MATERIAL ---


--- SECTION: MATERIAL ---

“中国革命的历史进程，必须分为两步，其第一步是民主主义的革命，其第二步是社会主义的革命，这是性质不同的两个革命过程。而所谓民主主义，现在已不是旧范畴的民主主义，已不是旧民主主义，而是新范畴的民主主义，而是新民主主义。”——摘自毛泽东《新民主主义论》(1940年)
“统一战线，武装斗争，党的建设，是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个法宝，三个主要的法宝。”——摘自毛泽东《〈共产党人〉发刊词》(1939年)
问题:结合材料，请回答毛泽东所指的“新民主主义”与“旧民主主义”的根本区别是什么？中国革命“两步走”的战略构想有何重大意义？
答案要点:
1、根本区别:领导阶级不同: 旧民主主义革命由资产阶级领导，而新民主主义革命由无产阶级(通过中国共产党)领导。这是最根本的区别。
革命前途不同: 旧民主主义革命的前途是建立资产阶级专政的资本主义社会；新民主主义革命的前途是建立各革命阶级联合专政的新民主主义社会，并最终过渡到社会主义社会。
所属世界革命阵线不同: 旧民主主义革命属于旧的世界资产阶级民主主义革命的一部分；新民主主义革命则属于世界无产阶级社会主义革命的一部分。
2、重大意义:指明了正确方向。实现了革命阶段论与连续论的统一。明确了两个革命阶段既有区别又有联系，民主主义革命是社会主义革命的必要准备，社会主义革命是民主主义革命的必然趋势，为党制定正确的路线、方针、政策奠定了理论基础。

--- SECTION: MATERIAL ---

“实事求是”就是客观存在着的一切事物，‘是’就是客观事物的内部联系，即规律性，‘求’就是我们去研究。——摘自毛泽东《改造我们的学习》(1941年)
“人民，只有人民，才是创造世界历史的动力。”——摘自毛泽东《论联合政府》(1945年)
“我们中华民族有同自己的敌人血战到底的气概，有在自力更生的基础上光复旧物的决心，有自立于世界民族之林的能力。”——摘自毛泽东《论反对日本帝国主义的策略》(1935年)
问题:材料1、二、三分别体现了毛泽东思想活的灵魂的哪一个方面？请结合材料简要说明。
答案要点:
材料1体现了“实事求是”。 它强调从客观实际出发，探求事物的内部联系和发展规律，反对主观主义，这是毛泽东思想的精髓和根本点。
材料2体现了“群众路线”。 它充分肯定了人民群众是历史的创造者，一切为了群众，一切依靠群众，从群众中来，到群众中去。
材料3体现了“独立自主”。 它强调了中华民族依靠自身力量进行革命和建设的坚定信念和民族自信，主张把国家和民族发展的方针放在自己力量的基点上。

--- SECTION: MATERIAL ---

因为强大的帝国主义及其在中国的反动同盟军，总是长期地占据着中国的中心城市，如果革命的队伍不愿意和帝国主义及其走狗妥协，而要坚持地奋斗下去，如果革命的队伍要准备积蓄和锻炼自己的力量，并避免在力量不够的时候和强大的敌人作决定胜负的战斗，那就必须把落后的农村造成先进的巩固的根据地，造成军事上、政治上、经济上、文化上的伟大的革命阵地，借以反对利用城市进攻农村区域的凶恶敌人，借以在长期战斗中逐步地争取革命的全部胜利。
—— 摘自毛泽东《中国革命和中国共产党》(1939年12月)
问题:这条“以农村包围城市，最后夺取全国政权”的革命道路，是马克思主义中国化时代化的光辉典范。请结合材料与实际，谈谈它对于今天我们推进各项事业(如理论创新、国家治理、事业发展等)有何重要的方法论启示？
答案要点:
(1)坚持一切从实际出发，理论联系实际(实事求是)。
(2)坚持独立自主，走自己的路。
(3)认识到过程的长期性与曲折性，坚持战略耐心与坚定信念，不畏艰难曲折。
(4)抓住主要矛盾，找准突破口。要善于抓住影响全局的主要矛盾和关键环节，集中力量寻求突破，以此带动全局发展。

=== CHAPTER: 第二章 新民主主义革命理论 ===


--- SECTION: SINGLE ---


1.解决中国革命问题的基本前提是()
A.分清敌人和朋友
B.认清中国国情
C.坚持无产阶级领导权
D.建立工农联盟
答案:B

2.近代中国的社会性质是()
A.封建社会
B.殖民地
C.资本主义社会
D.半殖民地半封建社会
答案:D

3.近代中国革命以()为开端，进入新民主主义革命阶段。
A.戊戌变法
B.辛亥革命
C.五四运动
D.中国共产党的成立
答案:C

4.中国革命的首要问题是()
A.认清革命的性质
B.认清革命发展前途
C.认清革命的敌人和朋友
D.认清革命的发展阶段
答案:C

5.中国革命的首要对象是()
A.资产阶级
B.官僚资本主义
C.帝国主义
D.封建主义
答案:C

6.新民主主义革命最基本的动力是()
A.无产阶级
B.农民阶级
C.贫农
D.工人和农民
答案:A

7.新民主主义革命的主力军是()
A.工人阶级
B.农民阶级
C.民族资产阶级
D.小资产阶级
答案:B

8.新民主主义革命的基本问题是()
A.无产阶级领导权问题
B.农民问题
C.武装斗争问题
D.工农联盟问题
答案:B

9.新民主主义革命的中心问题是()
A.无产阶级的领导权
B.农民阶级的主力军地位
C.民族资产阶级的领导权
D.无产阶级同资产阶级的联盟
答案:A

10.新民主主义革命的性质是()
A.无产阶级革命
B.农民阶级革命
C.新式的特殊的资产阶级民主主义革命
D.旧式资产阶级民主主义革命
答案:C

11.新民主主义的政体是()
A.各革命阶级的联合专政
B.多党合作的政治协商制度
C.民主集中制的人民代表大会制度
D.无产阶级专政
答案:C

12.新民主主义经济纲领中极具特色的一项内容是()
A.没收封建地主阶级的土地归农民所有
B.保护民族工商业
C.没收官僚垄断资本归新民主主义国家所有
D.没收民族资本归新民主主义国家所有
答案:B

13.新民主主义文化的特征是无产阶级领导的()文化。
A.民族的科学的大众的
B.新民主主义
C.社会主义
D.共产主义
答案:A

14.秋收起义失败后，毛泽东创建的()革命根据地，把武装斗争的主攻方向首先指向农村。
A.井冈山
B.中央
C.湘鄂西
D.百色
答案:A

15.党成立初期，首先把工作重心放在()
A.郊区
B.国外
C.农村
D.城市
答案:D

16.毛泽东系统阐述中国革命三大法宝的文章是()
A.《井冈山的斗争》
B.《<共产党人>发刊词》
C.《星星之火，可以燎原》
D.《战争和战略问题》
答案:B

17.中国革命建立最广泛的统一战线不仅是必要的，而且是可能的，这种可能是由()
A.中国半殖民地半封建社会的阶级状况决定的
B.半殖民地半封建的中国社会交织在一起的诸多矛盾决定的
C.中国革命的长期性、残酷性及其发展的不平衡性所决定的
D.战争与革命的时代主题决定的
答案:B

18.在同资产阶级的联盟中必须实行的方针是()
A.既联合又斗争
B.一切经过统一战线
C.一切服从统一战线
D.团结一批评一团结
答案:A

19.无产阶级及其政党在统一战线中必须坚持的原则是()
A.一切经过统一战线
B.一切服从统一战线
C.坚决斗争
D.独立自主
答案:D

20.中国新民主主义革命时期的统一战线包含着两个联盟。其中基本的、主要的联盟是()
A.工人阶级同城市小资产阶级的联盟
B.工人阶级同农民、广大知识分子及其他劳动者的联盟
C.工人阶级同农民、小资产阶级和民族资产阶级的联盟
D.工人阶级同可以合作的非劳动人民的联盟
答案:B

21.中国革命的特点和优点是()
A.由中国共产党领导的人民战争
B.目标是争取民族独立、人民解放，最终实现国家繁荣富强
C.以反帝反封建作为两大革命任务
D.武装斗争
答案:D

22.人民军队的宗旨是()
A.把政治工作放在一切工作的首位
B.坚持中国共产党对军队的绝对领导
C.全心全意为人民服务
D.坚持以马克思主义为指导
答案:C

23.建设新型人民军队的根本原则是()
A.全心全意为人民服务
B.坚持党对军队的绝对领导
C.广泛的思想政治工作
D.官兵平等
答案:B
1948年，毛泽东在( )一文中，完整地总结和概括了新民主主义革命总路线的内容。
A.《论人民民主专政》
B.《<共产党人>发刊词》
C.《中国革命和中国共产党》
D.《在晋绥干部会议上的讲话》
答案:D

25.在半殖民地半封建的近代中国，社会矛盾呈现出错综复杂的状况。在诸多社会矛盾中，占支配地位的主要矛盾是( )
A.帝国主义和中华民族的矛盾
B.封建主义和人民大众的矛盾
C.民族资产阶级和工人阶级的矛盾
D.官僚资产阶级和民族资产阶级的矛盾
答案:A
新民主主义革命的前途是( )
新民主义
社会主义
资本主义
民主主义
答案:B
新民主主义国家的国体是( )
无产阶级专政
各革命阶级联合专政
民主集中制的人民代表大会制度
人民民主专政
答案:B

28.新民主主义革命的经济纲领中，包含着新民主主义革命和社会主义革命双重性质的是( )
A.没收封建地主阶级的土地
B.保护民族工商业
C.没收官僚资本
D.没收民族资本
答案:C

29.新民主主义革命的道路是( )
A.城市暴动和起义
B.农村包围城市，武装夺取政权
C.经过长期的合法斗争以进入起义和战争
D.先占城市后取乡村
答案:B

30.新民主主义文化就是无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化，即民族的科学的大众的文化。其中“民族的”，就其内容说，是指( )
A. 具有鲜明的民族风格、民族形式和民族特色
B. 具有中国作风和中国气派
C. 反对帝国主义压迫，主张中华民族的尊严和独立
D. 反对封建思想和迷信思想
答案:C

--- SECTION: MULTIPLE ---


1.近代中国社会的主要矛盾是()
A.帝国主义和中华民族的矛盾
B.地主阶级和农民阶级的矛盾
C.封建主义和人民大众的矛盾
D.工人阶级与民族资产阶级的矛盾
答案:AC

2.毛泽东指出，新民主主义革命对象包括()
A.民族资产阶级
B.官僚资本主义
C.帝国主义
D.封建主义
答案:BCD

3.新民主主义革命的动力包括()
A.工人阶级
B.农民阶级
C.城市小资产阶级
D.民族资产阶级
答案:ABCD

4.近代中国无产阶级具有的自身特点和优点包括()
A.深受帝国主义、封建主义和资本主义的三重压迫，革命坚决彻底
B.与农民有着天然的联系，便于结成工农联盟
C.人数虽少，但很集中，便于组织
D.没有任何生产资料
答案:ABC

5.新民主主义革命就是“新式的特殊的资产阶级民主主义革命”，它的基本特点是()
A.它有新的领导阶级即无产阶级
B.它有新的指导思想即马克思列宁主义
C.它属于世界无产阶级革命性质
D.它有了新的前途，经过新民主主义革命进而达到社会主义的目标
答案:ABD

6.民主主义革命和社会主义革命的关系是()
A. 两个革命可以“毕其功于一役”
B.新民主主义革命是社会主义革命的必要准备
C.两个革命之间需要有一个资本主义的过渡阶段
D.社会主义革命是新民主主义革命的必然趋势
答案:BD

7.新民主主义政治纲领规定的新民主主义国家()
A.国体是各革命阶级的联合专政
B.政体是民主集中制的人民代表大会制度
C.各革命阶级的联合专政就是工农民主专政
D.人民当家作主是国家制度的核心内容和基本准则
答案:ABD

8.新民主主义经济纲领的主要内容是()
A.没收封建地主阶级的土地归农民所有
B.没收外国在华资本归新民主主义的国家所有
C.没收官僚资产阶级的垄断资本归新民主主义的国家所有
D.保护民族工商业
答案:ACD

9.新民主主义的文化，是民族的科学的大众的文化。其中“民族的”是指()
A.反对外来的资本主义文化
B.反对帝国主义压迫，主张中华民族的尊严和独立
C.在形式和内容上有中国作风和中国气派
D.为全民族90%以上的工农大众服务
答案:BC

10.土地革命战争时期，中国红色政权能够存在与发展的主观条件有()
A.多个帝国主义国家间接统治的政治经济发展不平衡的半殖民地半封建的大国
B.良好的群众基础
C.相当力量的正式红军的存在
D.党的领导的有力量及其政策的不错误
答案:CD

11.中国革命走农村包围城市、武装夺取政权的道路，根本在于处理好( )三者之间的关系，在中国共产党的领导下，实现三者的密切结合和有机统一。
A.土地革命
B.党的建设
C.武装斗争
D.农村根据地建设
答案:ACD

12.中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个法宝是()
A.统一战线
B.武装斗争
C.党的建设
D.土地革命
答案:ABC

13.中国革命统一战线中的两个联盟是()
A.工人阶级和农民阶级的联盟
B.工人阶级同农民、广大知识分子及其他劳动者之间的联盟
C.工人阶级和小资产阶级的联盟
D.工人阶级同非劳动人民之间的联盟
答案:BD

14.总结党建立、巩固和发展统一战线的实践经验，主要是()
A.建立巩固的工农联盟
B.要正确对待资产阶级，尤其是民族资产阶级
C.要采取区别对待的方针
D.要坚持原则，避免任何形式的妥协
答案:ABC

15.新民主主义革命时期，中国共产党领导的统一战线，先后经历了()
A.国共合作的统一战线
B.工农民主统一战线
C.抗日民族统一战线
D.人民民主统一战线
答案:ABCD

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

1、新民主主义革命的前途是经过新民主主义社会逐步过渡到社会主义社会。( )
答案:正确
2、新民主主义文化就是无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化。( )
答案:正确
3、中国革命必须走农村包围城市、武装夺取政权的道路，这是由中国所处的时代特点和具体国情决定的。( )
答案:正确
4、新民主主义革命与旧民主主义革命的根本区别在于革命的对象不同。( )
答案:错误
5、在新民主主义革命的动力中，农民是中国革命的主力军。( )
答案:正确
6、中国革命战争的实质上就是党领导下的农民战争。( )
答案:正确
7、新民主主义革命的性质是无产阶级领导的资产阶级民主革命。( )
答案:正确
8、没收官僚资产阶级的垄断资本归新民主主义国家所有，是新民主主义革命的主要内容。( )
答案:错误
9、保护民族工商业，是新民主主义革命的题中应有之义。( )
答案:错误
10、1939年，毛泽东在《中国革命和中国共产党》一文中第一次提出了“新民主主义革命”的科学概念。( )
答案:正确
11、中国共产党在加强自身建设中积累了丰富的经验，其中之一便是必须把组织建设始终放在党的建设的首位。( )
答案:错误
12、1940年，毛泽东在《新民主主义论》中，阐述了新民主主义的政治、经济、文化。( )
答案:正确
在新民主主义革命理论中，城市小资产阶级是无产阶级的可靠同盟者。( )
答案:正确
无产阶级及其政党的领导，是中国革命取得胜利的根本保证。( )
答案:正确
15、只有无产阶级、农民阶级、城市小资产阶级才是新民主主义革命的动力。( )
答案:错误

--- SECTION: MATERIAL ---


--- SECTION: MATERIAL ---

经过28年浴血奋战和顽强奋斗，中国共产党领导中国各族人民，终于在1949年夺取了新民主主义革命的伟大胜利。新民主主义革命胜利标志着中国100多年屈辱和分裂的历史从此结束，人民期盼已久的独立、统一的新民主主义的新中国即将诞生；同时，改变了世界政治格局，壮大了世界和平、民主和社会主义的力量，鼓舞了世界被压迫民族和人民解放斗争的士气；更重要的是马克思主义在中国的胜利，是马克思列宁主义基本原理同中国革命的具体实践相结合的毛泽东思想的胜利。
问题:结合材料，请你运用所学知识阐述新民主主义革命理论的意义。
答案要点:
1、是以毛泽东同志为主要代表的中国共产党人，把马克思列宁主义基本原理同中国革命具体实践相结合，在认真总结中国革命实践经验基础上形成的具有独创性的革命理论。
2、揭示了近代中国革命发展的客观规律，解决了中国革命的一系列理论问题，科学地回答了中国革命向何处去的问题，以及中国革命的发展阶段问题，极大地丰富了马克思主义的理论宝库。
3、是马克思主义中国化时代化的重要理论成果，开辟了马克思主义中国化时代化的发展道路。
4、它是从中国革命的具体实际出发，运用马克思主义的立场、观点和方法，独立自主地对中国革命实际问题作出的分析和研究，是中国共产党集体智慧的结晶。
5、在新民主主义革命理论的指导下，1949年建立了中华人民共和国，中国发展从此开启了新纪元。
6、中国新民主主义革命的伟大胜利，极大改变了世界政治格局，增强了世界人民争取和平的力量。

--- SECTION: MATERIAL ---

毛泽东同志在革命中撰写过《中国革命与中国共产党》，该文第二章“中国革命”下列七节，第一节“百年来的革命运动”，历数1840年以来中国主要的反帝反封建斗争，强调中国共产党必须担负起民族革命斗争的责任，驱逐日本帝国主义，解放全中国。其后，本章第二至第六节，就革命的对象、任务、动力、性质和前途逐一作出阐述。由中国社会的性质和中国革命的对象、任务出发，可知当前中国革命的性质不是旧式的，而是新式的、特殊的，是新民主主义革命。
问题:结合材料，分析说明新民主主义革命的“新”体现在哪些方面？
答案要点:
1、领导权新。由无产阶级(通过共产党)领导，而非资产阶级。
2、前途新。目标是建立无产阶级领导的人民民主专政国家，并过渡到社会主义社会。
3、所属范畴新。属于世界无产阶级革命的一部分，而非资产阶级革命范畴。
4、指导思想新。马克思列宁主义。

--- SECTION: MATERIAL ---

1939年10月，中共中央党内刊物《共产党人》正式出刊，毛泽东亲自为刊物撰写了发刊词。毛泽东在发刊词中，总结了中国革命两次胜利和两次失败的经验教训，揭示了中国革命发展的客观规律，指出“统一战线，武装斗争，党的建设，是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个法宝，三个主要的法宝。”
问题:请分析统一战线、武装斗争、党的建设之间的关系。
答案要点:
1、统一战线和武装斗争是中国革命的两个基本特点，是战胜敌人的两个基本武器。
2、统一战线是实行武装斗争的统一战线，武装斗争是统一战线的中心支柱，党的组织则是掌握统一战线和武装斗争这两个武器以实行对敌冲锋陷阵的英勇战士。

=== CHAPTER: 第三章 社会主义改造理论 ===


--- SECTION: SINGLE ---

1、中华人民共和国的成立，标志着中国已从半殖民地半封建社会进入到()
A、资本主义社会
B、新民主主义社会
C、社会主义社会
D、共产主义社会
答案:B
2、从()到社会主义改造基本完成，是我国从新民主主义到社会主义的过渡时期。
A、五四运动
B、辛亥革命
C、中华人民共和国成立
D、新民主主义革命
答案:C
3、建国初期，建立社会主义国营经济的主要途径是()
A、没收帝国主义在华企业
B、没收官僚资本
C、赎买民族资产阶级的财产
D、剥夺地主阶级土地和财产
答案:B
4、1950年6月，中央人民政府颁布的土地法是()
A、《中国土地法大纲》
B、《中华人民共和国土地法》
C、《中国土地改革法》
D、《中华人民共和国土地改革法》
答案:D
5、建国之初，在土地改革中对待富农的土地采取的政策是()
A、征收富农的多余土地
B、消灭富农经济
C、保存富农经济
D、限制富农经济
答案:C
6、1952年底，随着土地改革的基本完成，我国社会的主要矛盾已转变成( ) A.人民大众同帝国主义、封建主义及其走狗国民党反动派残余的矛盾 B.帝国主义和中华民族的矛盾、封建主义和人民大众的矛盾 C.工人阶级同资产阶级的矛盾、社会主义道路同资本主义道路的矛盾 D.人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾
答案:C
7、党在过渡时期的总路线和总任务是()
A、无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义、封建主义、官僚资本主义的革命
B、在一个相当长的时期内，逐步实现国家的社会主义工业化，并逐步实现国家对农业、手工业和资本主义工商业的社会主义改造
C、鼓足干劲，力争上游，多快好省地建设社会主义
D、以经济建设为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，自力更生，艰苦创业，为把我国建设成富强、民主、文明的社会主义现代化国家而奋斗
答案:B
8、党在过渡时期总路线的主要内容被概括为“一化三改”，其中“一化”是指()
A、社会主义工业化
B、社会主义民主化
C、社会主义现代化
D、社会主义中国化
答案:A
9、我国的农业社会主义改造大体上经历了()三个阶段。
A、互助组、初级社和高级社
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、初级形式国家资本主义、个别企业公私合营和全行业公私合营
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案:A
10、适合中国特点的农业社会主义改造道路，是积极引导农民组织起来，走()道路。
A、互助合作
B、社会主义
C、公私合营
D、土地改革
答案:A
11、农业社会主义改造第一阶段，主要是发展()，是农业合作化的最初过渡形式，具有社会主义萌芽性质。
A、互助组
B、初级社
C、高级社
D、合作社
答案:A
12、农业社会主义改造第二阶段，主要是建立()，以土地入股和统一经营为特点，具有半社会主义性质。
A、互助组
B、初级社
C、高级社
D、合作社
答案:B
13、农业社会主义改造第三阶段，主要是发展()，实行生产资料农民集体所有，具有完全的社会主义性质。
A、互助组
B、初级社
C、高级社
D、合作社
答案:C
14、我国的手工业社会主义改造大体上经历了()三个阶段。
A、互助组、初级社和高级社
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、初级形式国家资本主义、个别企业公私合营和全行业公私合营
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案:B
15、在农业社会主义改造中建立的初级农业生产合作社属于()
A、新民主主义性质
B、社会主义萌芽性质
C、半社会主义性质
D、社会主义性质
答案:C
16、在农业社会主义改造中拥有社会主义性质的是()
A、临时互助组
B、初级社
C、高级社
D、人民公社
答案:C
17、我国的资本主义工商业的社会主义改造大体上经历了()三个阶段。
A、互助组、初级社和高级社。
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、初级形式国家资本主义、个别企业公私合营和全行业公私合营
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案:C
18、我国对资本主义工商业的社会主义改造的方法是()
A、互助合作
B、暴力没收
C、和平赎买
D、组建行业协会
答案:C
19、国家资本主义有初级形式和高级形式之分，初级形式的国家资本主义是()
A、个别企业的公私合营和全行业公私合营
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、国家对私营工商业实行委托加工、计划订货、统购包销、经销代销等
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案:C
20、国家资本主义有初级形式和高级形式之分，高级形式的国家资本主义是()
A、个别企业的公私合营和全行业公私合营
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、国家对私营工商业实行委托加工、计划订货、统购包销、经销代销等
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案:A
21、1953年9月，毛泽东在对民主党派和工商界部分代表讲话时指出:改造资本主义工商业和逐步完成社会主义过渡的必经之路是()
A、剥夺资本家的财产
B、排挤私营工商业
C、国家资本主义
D、保护民族工商业
答案:C
22、中国在对资本主义改造中在利润上采取的是()
A、统筹兼顾
B、劳资两利
C、公私兼顾
D、四马分肥
答案:D
23、社会主义过渡时期总路线错误的说法是()
A、实现社会主义工业化、农业手工业和资本主义工商业的社会主义改造
B、过渡时期结束的标志是社会主义改造结束
C、以单一的社会主义公有制和计划经济体制为目标
D、以中国特色社会主义为目标
答案:D
24、社会主义改造的实质是()
A、消灭生产资料私有制
B、消灭生活资料私有制
C、消灭资本主义经济
D、消灭个体经济
答案:A
25、1956年我国在生产资料所有制的社会主义改造基本完成后，开始进入()
A、新民主主义时期
B、国民经济恢复时期
C、从新民主主义向社会主义过渡时期
D、全面建设社会主义时期
答案:D
26、1956年底我国对农业、手工业和资本主义工商业的社会主义改造基本完成，标志着()基本制度在我国初步确立。
A、社会主义
B、新民主主义
C、共产主义
D、国家资本主义
答案:A
27、1954年9月，第一届全国人民代表大会的召开和()的制定及颁布施行，明确地规定了我国的国体和政体。
A、《中华人民共和国宪法》
B、《共同纲领》
C、《中华人民共和国临时宪法》
D、《临时约法》
答案:A
28、由于经济文化还比较落后，中国的社会主义还只能是()
A、过渡时期的社会主义
B、初级阶段的社会主义
C、不发达的社会主义
D、尚未成熟的社会主义
答案:B
29、中国社会主义基本制度的确立，使占世界人口四分之一的东方大国进入了社会主义社会，这是()运动史上又一个历史性的伟大胜利。
A、世界无产阶级
B、世界共产主义
C、世界社会主义
D、世界落后国家
答案:C
30、从1949年至1952年，党领导人民集中力量恢复国民经济，继续完成()遗留的任务。
A、过渡时期
B、民主革命
C、社会革命
D、土地改革
答案:B

--- SECTION: MULTIPLE ---

1、新民主主义社会存在的经济成份有()
A、社会主义性质的国营经济
B、半社会主义性质的合作社经济
C、资本主义私营经济
D、多种形式的国家资本主义
E、个体经济
答案:ABCDE
2、新民主主义革命时期，中国社会的阶级结构的基本的阶级力量是()。
A、工人阶级
B、官僚资产阶级
C、农民阶级
D、小资产阶级和民族资产阶级
答案:ACD
3、1952年党中央在酝酿过渡时期总路线时，毛泽东把实现向社会主义转变的设想，由建国之初的“先搞工业化建设”再一举过渡，改变为“建设和改造同时并举，逐步过渡”，这一改变原因和条件是:( ) A.我国社会主义经济因素的不断增长和对资本主义经济的限制 B.为了确定我国工业化建设的社会主义方向 C.我国工业化建设取得了重大成就 D.民主革命的遗留任务已经完成
答案:ABD
4、中国建立社会主义经济制度的途径有()
A、没收官僚资本
B、对个体农民进行社会主义改造
C、对私人资本主义工商业进行社会主义改造
D、对个体手工业进行社会主义改造建国初期
答案:ABCD
5、新民主主义社会(土地问题解决后)的基本矛盾是()
A、帝国主义国家和新中国之间的矛盾
B、封建主义和人民大众的矛盾
C、无产阶级和资产阶级的之间的矛盾
D、社会主义和资本主义之间的矛盾
E、先进的生产关系和落后的生产力之间的矛盾
答案:CD
6、中华人民共和国成立后，中共中央提出过渡时期总路线的历史条件是()
A、完成了民主革命遗留的历史任务
B、巩固了人民民主专政
C、恢复了国民经济
D、完成了发展国民经济第一个五年计划
答案:ABC
7、我国农业社会主义改造的原则是()。
A、自愿互利
B、典型示范
C、国家强制
D、国家帮助
答案:ABD
8、我国手工业社会主义改造的步骤是()。
A、手工业者生产初级组
B、手工业供销小组
C、手工业供销合作社
D、手工业生产合作社
答案:BCD
9、社会主义改造期间，民族资产阶级的两面性是指()。
A、没有剥削工人但有取得利润的一面
B、有剥削工人取得利润的一面
C、有拥护宪法愿意接受社会主义改造的一面
D、对帝国主义妥协的一面
答案:BC
10、我国社会主义改造中，初级形式的国家资本主义方式是()。
A、计划订货
B、经销代销
C、统购包销
D、委托加工
答案:ABCD
11、我国对资本主义工商业进行和平改造的道路包括()。
A、采取了从低级到高级的国家资本主义的过渡
B、对企业的改造和对人的改造相结合
C、用和平赎买的方式进行
D、没收官僚资本和民族资本
答案:ABC
12、从1955年夏天开始，我国对农业和手工业社会主义改造中出现的问题有()。
A、改造要求过粗
B、行政命令过慢
C、工作过粗
D、形式过于单一
答案:ACD
13、社会主义改造基本完成后，我国社会的阶级关系发生根本的变化是指()。
A、原地主与富农被改造成为自食其力的新人
B、工人阶级成为国家的领导阶级
C、知识界已经成为一支为社会主义服务的队伍
D、农民和其他个体劳动者变成社会主义的集体劳动者
答案:ABCD
14、我国的社会主义改造是一场伟大的社会变革，但是在改造过程中也出现了一些偏差，遗留了一些问题，集中表现在()
A、社会主义改造后的所有制结构过于单一
B、高度集中的计划经济体制也随之扩大到整个社会经济生活
C、在一定程度上排斥了商品经济和市场机制的正常运行
D、要求过急，发展过快，工作过粗，改造形式过于简单划一
答案:ABCD
15、中华人民共和国的成立，标志着()
A、新民主主义革命已取得基本胜利
B、中国社会进入了社会主义社会
C、中国进入了新民主主义社会
D、中国社会开始由资本主义社会向社会主义社会过渡
E、中国社会从新民主主义到社会主义的转变时期
答案:ACE

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

1、新民主主义社会不是一个独立的社会形态，而是由新民主主义到社会主义转变的过渡性的社会形态。()
答案:正确
2、中华人民共和国的成立，标志着我国新民主主义革命胜利和社会主义建设开始。()
答案:错误
3、中华人民共和国成立后，我国社会的主要矛盾是资产阶级和无产阶级的矛盾。()
答案:错误
4、中华人民共和国的成立，标志着半殖民地半封建社会的结束，实现了新民主主义向社会主义的转变。()
答案:错误
5、过渡时期，国内的主要矛盾是人民大众同地主阶级、国民党残余势力和帝国主义势力的矛盾。()
答案:错误
6、建国初期，社会主义性质的国营经济和合作社经济，为新民主主义向社会主义的转变奠定了强有力的经济基础。()
答案:正确
7、党在过渡时期的总路线被概括为“一化三改”，“一化”是指社会主义现代化。()
答案:错误
8、党在过渡时期总路线的主要内容被概括为“一化三改”，它们之间相互联系，不可分离，可以比喻为鸟的“主体”和“两翼”，两者相互促进，相辅相成。()
答案:正确
9、社会主义改造的完成，标志着资本主义向社会主义转变的结束。()
答案:错误
10、我国对资本主义工商业的社会主义改造，第一步主要实行初级形式的国家资本主义，这些企业的利润，按照“四马分肥”的模式分配。()
答案:正确
11、在中国，没收官僚资本就其革命性质而言是新民主主义的。()
答案:错误
12、国家资本主义有初级形式和高级形式之分，高级形式的国家资本主义是个别企业的公私合营和全行业公私合营。()
答案:正确
13、我国进行社会主义改造，坚持社会主义现代化建设与社会主义改造同时并举。()
答案:错误
14、建国初期，我国的国营经济主要是通过没收官僚资本和民族资本建立的。()
答案:错误
15、我国的社会主义改造的主流是好的，但是也出现了一些失误和偏差。()
答案:正确

--- SECTION: MATERIAL ---


--- SECTION: MATERIAL ---

“我们对于农业生产，进行了社会主义改造，引导农民走合作化的道路，这是完全必要的。农民是劳动者，又是私有者。作为劳动者，他们要求摆脱剥削，走共同富裕的道路；作为小私有者，又确有自发的资本主义倾向。如果不引导农民组织起来，走社会主义道路，农村中的资本主义自发势力就会一天天地发展，两极分化就会加剧起来。许多贫农会因为生产资料不足，仍然处于贫困地位，有些人欠了债，有些人出卖土地，或者出租土地。这种情况如果让它发展下去，农村中向两极分化的现象必然一天一天地严重起来。” —— 摘自《关于农业合作化问题》(1955年)
问题:结合‌材料分析引导农民走合作化道路的主要依据，并评价农业合作化运动对中国农村发展的影响？
答案要点‌:
主要依据‌:农民具有‌劳动者(反剥削)与私有者(自发资本主义倾向)的双重性‌；新民主主义社会中，小农经济分散落后，‌生产力低下‌，无法支撑工业化需求；防止农村两极分化‌(材料中“出卖土地、贫困加剧”)。
评价影响‌:积极‌:确立农村集体经济，为工业化积累资金/原料；消除剥削制度；
局限‌:后期改造过急(1955年后)，管理僵化，挫伤农民积极性；
辩证看‌:方向正确但过程有偏差，为改革开放后农村改革提供经验。

--- SECTION: MATERIAL ---

“到1956年，全国基本上完成了对生产资料私有制的社会主义改造。这场深刻的社会变革，基本上消灭了剥削制度和剥削阶级，确立了社会主义经济制度，调动了广大人民的积极性，为生产力的进一步发展开辟了道路。这是中国历史上最伟大的社会变革之一。”---摘自《社会主义革命的目的是解放生产力》(1956年)
问题:结合材料概述社会主义改造取得了哪些重大历史成就？为什么说它是“中国历史上最伟大的社会变革之一”？
答案要点:
社会主义改造的重大历史成就:‌确立社会主义基本制度(公有制经济、消灭剥削阶级)；解放生产力，推动工业化(如“一五”计划超额完成)；社会阶级关系根本变革(劳动者成为国家主人)。
“最伟大社会变革”的原因:‌彻底性‌:变革经济基础(所有制)和上层建筑(阶级关系)；
历史进步性‌:实现从半殖民地到社会主义的跨越； 国际影响‌:为世界社会主义发展提供中国范例。

--- SECTION: MATERIAL ---

“但这项工作中也有缺点和偏差。在一九五五年夏季以后，农业合作化以及对手工业和个体商业的改造要求过急，工作过粗，改变过快，形式也过于简单划一，以致在长期间遗留下一些问题。一九五六年资本主义工商业改造基本完成以后，对于一部分原工商业者的使用和处理也不很适当。”—— 摘自《中国共产党中央委员会关于建国以来党的若干历史问题的决议》(1981年)
问题:结合材料回答，我们应该如何辩证地、历史地评价中国的社会主义改造？从这场伟大的社会变革中，我们能够汲取哪些重要的历史经验？
答案要点:
辩证评价社会主义改造
历史成就‌:确立社会主义基本制度，实现生产资料公有制，为现代化奠定制度基础‌；解放生产力，推动工业化(如“一五”计划超额完成)‌；和平赎买资本主义工商业，避免社会动荡，丰富马克思主义理论‌。
局限性‌:后期改造过急(1955年后)，形式简单划一，遗留问题(如农村管理僵化)；对部分工商业者处理不当，影响经济活力。
历史经验:生产关系需适应生产力水平‌:改造初期渐进过渡(如农业互助组)效果较好，后期冒进导致问题；坚持群众路线‌:自愿互利原则(如手工业供销合作社)是成功关键‌；政策创新与灵活性‌:和平赎买政策体现对国情的创造性运用。‌

=== CHAPTER: 第四章 社会主义初步探索的理论成果 ===


--- SECTION: SINGLE ---

1、毛泽东提出“第二次结合”的目的是( )
A. 完全照搬苏联经验
B. 把马列主义基本原理同中国革命和建设的具体实际相结合
C. 放弃马克思主义指导
D. 只发展农业经济
答案: B
2、毛泽东明确提出以苏为鉴，独立自主地探索适合中国情况的社会主义建设道路的著作是( )
A、 《论十大关系》
B、 《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
C、 《新民主主义论》
D、 《中国革命和中国共产党》
答案: A
3、毛泽东在《论十大关系》中提出的社会主义建设基本方针是( )
A. 以苏为鉴，照搬苏联经验
B. 集中力量发展重工业
C. 努力把党内党外、国内外的一切积极因素，直接的、间接的积极因素，全部调动起来，为社会主义建设服务
D. 优先发展沿海工业
答案: C
4、《论十大关系》第一条主要讨论()
A.重工业和轻工业的关系
B.重工业和轻工业、农业的关系
C.沿海工业和内地工业的关系
D.经济建设和国防建设的关系
答案: B
5、《论十大关系》中前五条主要讨论( )
A. 政治体制问题
B. 外交政策问题
C. 经济问题
D. 军事战略问题
答案: C
6、《论十大关系》的前五条主要讨论经济问题，其中前三条讲重工业和轻工业、农业的关系，沿海工业和内地工业的关系，经济建设和国防建设的关系。这实际上明确提出了()
A.中国的工业化道路问题
B.中国的经济建设问题
C.中国的工业发展问题
D.工业发展的平衡问题
答案: A
7、毛泽东在《论十大关系》的报告中指出,在社会主义事业的发展中,一般来说,积极因素是处于( ),占有压倒的优势,这是社会主义事业必定胜利的可靠保证
A、 主导的、统治地位的
B、 主导的、被统治地位的
C、 非主导的、统治地位的
D、 非主导的、被统治地位的
答案: A
8、毛泽东认为社会主义建设中的积极因素与消极因素之间存在( )关系
A. 完全对立，不可调和
B. 相互依存，可以互相转化
C. 消极因素占主导地位
D. 积极因素无法转化为消极因素
答案: B
9、毛泽东强调社会主义事业的核心力量是什么？
A. 全国人民代表大会
B. 中国共产党
C. 工人阶级
D. 农民阶级
答案: B
10、毛泽东系统论述社会主义社会矛盾理论的著作是:
A.《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
B.《新民主主义论》
C.《论十大关系》
D.《中国社会各阶级的分析》
答案: A
11、毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的报告中指出，社会主义社会的基本矛盾是()
A.人民内部的非对抗性的矛盾
B.生产关系和生产力之间、上层建筑和经济基础之间的矛盾
C.无产阶级和资产阶级之间、社会主义和资本主义之间的矛盾
D.人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾
答案: B
12、党的八大正确分析了社会主义改造完成后我国社会主要矛盾的变化，指出，社会主义制度在我国已经基本上建立起来了。我们国内的主要矛盾，已经是()
A、 无产阶级同资产阶级的矛盾
B、 社会主义道路与资本主义道路的矛盾
C、 先进的生产关系与落后的生产力之间的矛盾
D、 人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要状况之间的矛盾
答案: D
13、社会主义建设道路初步探索时期，解决人民内部矛盾的总方针是()
A.采用专政和民主两种方法
B.“团结—批评—团结”
C.用民主的方法
D.用专政的方法
答案: C
14、社会主义建设道路初步探索时期，解决敌我矛盾应采用()
A.说服的方法
B.专政的方法
C.民主的方法
D.教育的方法
答案: B
15、社会主义建设道路初步探索时期，针对人民内部矛盾在具体实践中的不同情况，毛泽东提出了一系列具体方针、原则。对于政治思想领域的人民内部矛盾()
A.实行“百花齐放、百家争鸣”的方针，通过自由讨论和科学实践、艺术实践去解决
B.实行统筹兼顾、适当安排的方针，兼顾国家、集体和个人三方面的利益
C.要坚持民主集中制原则，努力克服政府机关的官僚主义，也要加强对群众的思想教育
D.实行“团结—批评一团结”的方针，坚持说服教育、讨论的方法
答案: D
16、毛泽东提出的“百花齐放、百家争鸣”方针主要适用于()领域？
A. 经济建设
B. 文化与科学领域
C. 军事建设
D. 外交政策
答案: B
17、社会主义建设道路初步探索时期，毛泽东强调，()是社会主义国家政治生活的主题。
A.调动一切积极因素为社会主义事业服务
B.关于正确处理人民内部矛盾的问题
C.走中国工业化道路
D.实现祖国完全统一
答案:B
18、为我国实现工业化提供了根本的政治前提是()
A.中国共产党的成立
B.新中国的成立
C.改革开放
D.中国特色社会主义道路
答案:B
19、在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中，毛泽东明确提出了走中国工业化道路的问题，主要是指()
A.重工业和轻工业、农业的发展关系问题
B.“以苏为师”还是“以苏为鉴”的问题
C.正确处理敌我矛盾和人民内部矛盾
D.在自力更生的基础上积极争取外援
答案:A
20、社会主义改造完成进入全面社会主义建设时期,为逐步建立独立的比较完整的基础工业体系和国防工业体系,我们把( ) 作为我国经济建设的重点。
A、 重工业
B、 轻工业
C、 农业
D、 服务业
答案: A
21、关于经济体制提出“三个主体,三个补充”重要思想的中共领导人是( )
A、 毛泽东
B、 邓小平
C、 邓子恢
D、 陈云
答案: D
22、关于经济体制和运行机制改革,毛泽东提出了( )思想。
A、 发展商品生产和利用价值规律
B、 发展社会主义市场经济
C、 科学发展观
D、 社会主义改革
答案: A
23、社会主义建设道路初步探索时期，提出要建立“适合于我国情况和人民需要的社会主义的市场”的思想的是()
A.毛泽东
B.刘少奇
C.陈云
D.邓小平
答案:C
24、“两参一改三结合”即( )
A、 干部参加劳动和工人参加管理。改革不合理的规章制度。工人群众、领导干部和技术人员三结合。
B、 参加劳动和参加学习。深化经济改革。工人、群众、技术人员三结合。
C、 干部参加管理和工人参加劳动。改革不合理的规章制度。工人群众、领导干部和技术人员三结合。
D、 干部参加劳动和工人参加管理。改革不合理的规章制度。工人、群众、技术人员三结合。
答案: A
25、下列理论成果，不属于社会主义建设道路初步探索时期提出的是()
A.“四个现代化”战略目标
B.社会主义初级阶段
C.祖国统一和外交工作
D.走中国工业化道路
答案:B
26、周恩来在()会议上首次提出“四个现代化”的构想？
A. 第一届全国人大一次会议
B. 第二届全国人大一次会议
C. 第三届全国人大一次会议
D. 第四届全国人大一次会议
答案: A
27、毛泽东提出的“三线建设”战略部署，其核心目的是()
A. 发展沿海经济
B. 加强国防和备战
C. 提升城市化率
D. 推动对外开放
答案: B
28、毛泽东提出“三五”计划的方针任务后来被概括为()
A. 备战、备荒、为人民
B. 发展、改革、开放
C. 生产、建设、发展
D. 科技、教育、文化
答案: A
29、“一纲四目”是关于哪个问题的政策主张？
A. 社会主义建设
B. 祖国统一
C. 国防建设
D. 外交政策
答案: B
30、19世纪60年代初，周恩来将我们党提出的一系列和平解决台湾问题的思想、政策和主张归纳为()
A.“和为贵”
B.“爱国一家”
C.“爱国不分先后”
D.“一纲四目”
答案:D

--- SECTION: MULTIPLE ---

1、党在社会主义建设道路的初步探索中取得的重要理论成果包括()
A.调动一切积极因素为社会主义事业服务
B.正确认识和处理社会主义社会矛盾
C.走中国工业化道路
D.走中国特色社会主义道路
答案:ABC
2、调动一切积极因素为社会主义事业服务，必须()
A.坚持中国共产党的领导
B.发展社会主义民主政治
C.确保积极因素和消极因素不发生转化
D.完全消灭社会矛盾
答案:AB
3、毛泽东在《论十大关系》中提到的社会主义建设的积极因素包括哪些？
A. 党内因素
B. 党外因素
C. 国内因素
D. 国外因素
答案: ABCD
4、毛泽东在《论十大关系》中提出的“十大关系”后五条主要涉及哪些领域？
A. 经济领域
B. 政治生活领域
C. 思想文化生活领域
D. 外交政策领域
答案: BC
5、1957年2月，毛泽东作了《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的讲话，系统论述了社会主义社会矛盾的理论。毛泽东指出()
A.矛盾是普遍存在的，社会主义社会同样充满矛盾
B.社会主义社会的基本矛盾仍然是生产关系和生产力之间、上层建筑和经济基础之间的矛盾，它同旧社会的基本矛盾性质是一样的
C.社会主义社会的矛盾反映在政治上可以划分为敌我矛盾和人民内部矛盾这两类性质完全不同的矛盾，正确处理人民内部矛盾的问题是社会主义国家政治生活的主题
D.社会主义社会的矛盾可以通过社会主义制度本身的自我调整和自我完善得到解决
答案:ACD
6、社会主义改造的任务完成以后，我国社会的基本矛盾是:
A.敌我矛盾
B.人民内部矛盾
C.生产力和生产关系的矛盾
D.经济基础和上层建筑的矛盾
答案:CD
7、我国社会主义改造完成后，根据毛泽东社会主义矛盾学说，属于人民内部矛盾的是()
A.工人、农民同知识分子之间的矛盾
B.工人阶级和其他劳动者同民族资产阶级之间的矛盾
C.人民同反抗社会主义主义革命的社会势力和社会集团的矛盾
D.工农两个阶级之间的矛盾
答案:ABD
8、社会主义建设道路初步探索时期，毛泽东关于社会主义两类不同性质的矛盾表述，正确的有()
A.可以划分为敌我矛盾和人民内部矛盾
B.人民内部矛盾是非对抗性的矛盾，如果处理不当，也可能发生对抗
C.用专政的方法解决敌我矛盾
D.工人阶级和其他劳动者同民族资产阶级之间的矛盾属于敌我矛盾
答案:ABC
9、毛泽东关于社会主义发展阶段的思想，正确的有()
A.可能分为两个阶段，第一个阶段是社会主义初级阶段，第二个阶段是社会主义高级阶段
B.可能分为两个阶段，第一个阶段是不发达的社会主义，第二个阶段是比较发达的社会主义
C.后一阶段可能比前一阶段需要更长的时间
D.经过后一阶段，到了物质产品、精神财富都极为丰富和人们的共产主义觉悟极大提高的时候，就可以进入共产主义社会了。
答案:BCD
10、下列关于“三线建设”，说法正确的有()
A.“三线建设”是20世纪60-70年代我国以加强国防为中心的战略大后方建设。
B.表明我国经济建设的战略重点发生了向备战倾斜的重大转变。
C.总目标是采取多快好省的方法，在纵深地区建立起一个工农业结合的、为国防和农业服务的比较完整的战略后方基地。
D.目的是为了实现祖国完全统一。
答案:ABC
11、毛泽东提出的“四个现代化”战略目标包括()方面？
A. 工业现代化
B. 农业现代化
C. 科学文化现代化
D. 国防现代化
E. 交通现代化
正确答案: ABCD
12、毛泽东在科学教育文化方面提出的重要思想包括()
A. 向科学进军
B. 实行重点发展、迎头赶上的科技发展战略
C. 百花齐放、百家争鸣
D. 两种教育制度
正确答案: ABC
13、毛泽东关于祖国统一的政策主张包括以下哪些内容？
A. 和为贵，爱国一家
B. 台湾回归后，所有军政大权由中央直接管理
C. 台湾可以保留自己的军队和制度
D. 台湾必须立即无条件回归
正确答案: AC
14、20世纪70年代前期，毛泽东针对当时国际形势的变化逐渐形成了关于“三个世界划分”的战略思想。他认为()
A.以美国为首的西方发达资本主义国家属于第一世界
B.苏美两个超级大国属于第一世界
C.亚洲、非洲、拉丁美洲的广大发展中国家属于第三世界
D.我们的主要任务是反对超级大国的霸权主义和战争威胁
答案:BCD
15、根据形势的发展，毛泽东提出两个“中间地带”战略思想，下列说法正确的是()
A.亚洲、非洲、拉丁美洲是第一个中间地带
B.欧洲、北美加拿大、大洋洲加上日本是第二个中间地带
C.争取“中间地带”，发展同亚非拉国家的关系，成为当时中国对外政策的一个重要组成部分。
D.两个“中间地带”都反对美国的控制，在东欧各国则发生反对苏联控制的问题。
答案:ABCD

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

1、毛泽东认为社会主义建设中的积极因素是处于主导地位的。()
答案: 正确
社会主义建设道路初步探索时期，毛泽东提出了发展商品生产、利用价值规律的思想，认为商品生产在社会主义条件下，还是一个不可缺少的、有利的工具，要有计划地大大地发展社会主义的商品生产。()
答案: 正确
3、《论十大关系》中提出的首要关系是重工业与轻工业、农业之间的关系。()
答案:正确
4、“百花齐放、百家争鸣”方针是为了推动社会主义文化的繁荣。()
答案: 正确
5、社会主义社会不存在矛盾，因为社会主义制度已经完美无缺。()
答案: 错误
6、毛泽东认为，正确处理人民内部矛盾是社会主义国家政治生活的主题。()
答案: 正确
7、社会主义社会的基本矛盾是在生产关系和生产力基本适应、上层建筑和经济基本适应条件下的矛盾,是在人民根本利益一致基础上的矛盾,是非对抗性的矛盾。()
答案: 正确
8、社会主义社会的矛盾反映在政治上可以划分为敌我矛盾和人民内部矛盾,这是两类性质相同的矛盾。()
答案: 错误
9、毛泽东提出“三线建设”的主要目的是为了促进经济发展。()
答案: 错误
10、在我国,由于民族资产阶级有两面性,工人阶级同民族资产阶级的矛盾属于敌我矛盾。( )
答案: 错误
11、党的八大提出要扩大社会主义民主，反对官僚主义。()
答案: 正确
12、新中国成立初期,我国主要是学习苏联经验,这在当时是必要的,也取得了一定的成效,这证明,照搬照抄苏联模式符合中国国情。()
答案: 错误
13、实现“四个现代化”的关键是工业现代化。()
答案: 错误
14、毛泽东提出，社会主义阶段可以分为不发达的社会主义和比较发达的社会主义两个阶段。()
答案:正确
15、毛泽东提出的“一纲四目”是关于外交政策的方针。()
答案:错误

--- SECTION: MATERIAL ---


--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:"特别值得注意的是，最近苏联方面暴露了他们在建设社会主义过程中的一些缺点和错误，他们走过的弯路，你还想走？过去我们就是鉴于他们的经验教训，少走了一些弯路，现在当然更要引以为戒。"
材料2:"提出这十个问题，都是围绕着一个基本方针，就是要把国内外一切积极因素调动起来，为社会主义事业服务……我们一定要努力把党内党外、国内国外的一切积极因素，直接的、间接的积极因素，全部调动起来，把我国建设成为一个强大的社会主义国家。"
——上述材料摘自毛泽东《论十大关系》(1956年)
问题:结合材料分析毛泽东在《论十大关系》中提出了怎样的社会主义建设基本方针？这一方针提出的历史背景以及对于探索中国自己的社会主义建设道路有何重要意义？
答案要点:
1、毛泽东在《论十大关系》中提出了"调动一切积极因素为社会主义建设服务"的基本方针。
2、其背景是以苏为鉴，避免重复苏联在社会主义建设中的错误，核心目的是独立自主地探索适合中国国情的社会主义建设道路，把我国建设成强大的社会主义国家。
3、这一方针标志着党探索中国社会主义建设道路的良好开端，这一思想对于最大限度地团结全国各族人民，为建设社会主义现代化国家而奋斗具有长远的指导意义。

--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:"在社会主义社会中，基本的矛盾仍然是生产关系和生产力之间的矛盾，上层建筑和经济基础之间的矛盾。不过社会主义社会的这些矛盾，同时社会的生产关系和生产力的矛盾、上层建筑和经济基础的矛盾，具有根本不同的性质和情况罢了。"
材料2:"在我们的面前有两类社会矛盾，这就是敌我之间的矛盾和人民内部的矛盾。这是性质完全不同的两类矛盾……敌我之间和人民内部这两类矛盾的性质不同，解决的方法也不同。简单地说起来，前者是分清敌我的问题，后者是分清是非的问题。"
材料3:"凡属于思想性质的问题，凡属于人民内部的争论问题，只能用民主的方法去解决，只能用讨论的方法、批评的方法、说服教育的方法去解决，而不能用强制的、压服的方法去解决。"
——上述材料摘自毛泽东《关于正确处理人民内部矛盾的问题》(1957年)
问题:根据材料阐述毛泽东关于社会主义社会矛盾学说的主要内容，并分析这一学说的理论价值和实践意义。
答案要点:
1、毛泽东指出社会主义社会的基本矛盾仍是生产关系和生产力、上层建筑和经济基础之间的矛盾，但具有非对抗性。他提出社会主义社会存在敌我矛盾和人民内部矛盾两类不同性质矛盾，强调用专政方法解决敌我矛盾，用民主方法解决人民内部矛盾。社会主义制度建立后，人民内部矛盾日益突出，正确处理它能调动一切积极因素，团结全国人民进行社会主义建设。
2、毛泽东关于社会主义社会矛盾的学说，科学揭示了社会主义社会发展的动力，以独创性的内容丰富了马克思主义的理论宝库，为正确处理社会 主义社会各种矛盾、创造良好的社会环境和政治环境提供了基本的理论依据，也为后来的社会主义改革奠定了理论基础，对党和社会主义建设事业 具有长远的指导意义。

--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:我们必须优先发展生产资料的生产，这是已经决定了的。但是决不可以因此忽视生活资料尤其是粮食的生产。如果没有足够的粮食和其他生活必需品，首先就不能养活工人，还谈什么发展重工业？所以，重工业和轻工业、农业的关系，必须处理好。
材料2:我们现在的问题，就是还要适当地调整重工业和农业、轻工业的投资比例，更多地发展农业、轻工业。这样，可以更好地供给人民生活的需要，二可以更快地增加资金的积累，因而可以更多更好地发展重工业。
——上述材料摘自毛泽东《论十大关系》(1956年)
问题:根据上述材料分析毛泽东主要论述了哪一关系？其核心思想是什么？
答案要点:
1、上述材料毛泽东主要论述了重工业、轻工业和农业的关系。
2、其核心思想是:在发展方针上，必须优先发展重工业，同时高度重视农业和轻工业的发展，通过调整投资比例，更多地发展农业和轻工业，以满足人民生活和积累资金的需要，从而更多、更好、更快地发展重工业，走出一条与苏联模式不同的、适合中国国情的工业化道路。走中国工业化道路的思想，是党探索我国社会主义建设道路的一个重要思想，对于加快我国社会主义建设事业发展具有重要意义。

=== CHAPTER: 第五章 中国特色社会主义理论体系的形成与发展 ===


--- SECTION: SINGLE ---

1、中国共产党人坚持用何种方法来观察世界，以推动理论发展？ A. 中国传统的天下观 B. 马克思主义的宽广眼界 C. 西方现代化的理论框架 D. 地缘政治学的分析工具 答案: B
2、中国特色社会主义理论体系形成与发展的重要前提是什么？
A. 全面吸收西方政治制度
B.  深刻洞察国际形势和世界发展趋势
C.  专注于解决国内特定历史阶段的问题
D.  完全继承中国传统文化 答案: B
3、20世纪70年代，邓小平对国际形势作出科学判断，认为世界的主要趋势是:
A. 战争与革命仍是时代主题
B. 和平与发展成为时代主题
C. 经济衰退与政治动荡主导世界格局
D. 全球分裂为多个军事集团
答案: B
4、20世纪70年代，邓小平对国际局势的判断中，哪一项是关于科技发展的？
A. 科技发展对世界经济影响不大
B. 科技竞争是综合国力竞争的焦点
C. 科技发展主要集中在军事领域
D. 科技发展不会改变国际格局
答案: B
5、邓小平提出‘应当把发展问题提到全人类的高度来认识’，这句话体现了他的哪种思想？
A. 孤立主义
B. 全球视野和人类命运共同体意识
C. 民族主义
D. 保守主义
答案: B
6、20世纪80年代末90年代初，国际共产主义运动遭受重大挫折的主要事件是什么？
越南战争
东欧剧变、苏联解体
朝鲜战争
D. 古巴导弹危机
答案: B
7、冷战结束后，美国试图建立以自身为主导的国际秩序，其核心特征是？
A. 多极化
B. 单极化
C. 区域集团化
D. 全球化
答案: B
8、经济全球化浪潮的主要推动力是？
A. 政治一体化
B. 文化趋同
C. 生产力发展、世界市场形成和科技进步
D. 军事扩张
答案: C
9、以下哪一项是21世纪初国际局势中不可逆转的趋势？
A. 单极化
B. 多极化
C. 霸权主义
D. 殖民主义
答案: B
10、2008年国际金融危机的爆发，最直接暴露的是什么问题？
A. 发展中国家的贫困问题
B. 资本主义制度的固有矛盾
C. 发展中国家的环境问题
D. 发达国家的军事扩张
答案: B
11、党的十八大以来，世界百年未有之大变局加速演进，其中最核心的变化体现在哪个方面？
A. 国际格局和国际体系的深刻调整
B. 全球治理体系的全面崩溃
C. 世界经济格局的完全逆转
D. 人类文明形态的根本改变
答案: A
12、下列哪一项不是导致世界进入新的动荡变革期的主要因素？
A. 世纪疫情的深远影响
B. 逆全球化思潮抬头
C. 全球治理体系的完善和优化
D. 局部冲突和动荡频发
答案: C
13、习近平新时代中国特色社会主义思想为应对全球共同挑战提供了什么？
A. 西方模式的复制推广
B. 中国智慧和中国方案
C. 单一国家的独立解决方案
D. 传统国际关系理论的延续
答案: B
14、中国特色社会主义理论体系形成和发展的历史条件中，哪一项是其重要的理论依据？
A.对历史经验的深刻总结、对历史方位的科学判断、对历史任务的准确把握
B.对西方资本主义制度的全面模仿
C.对苏联模式的完全复制
D.对封建社会制度的继承与发展
答案: A
15、20世纪80年代末90年代初，面对国际局势的变化和国内政治风波，中国共产党面临的重大历史课题是什么？
A. 如何推进改革开放
B. 如何加强党的自身建设
C. 如何发展市场经济
D. 如何扩大对外开放
答案: B
16、我国进入发展关键期、改革攻坚期和矛盾凸显期，经济社会发展呈现一系列新的阶段性特征。下列哪一项属于我国政治体制改革方面的问题？
A. 农业基础薄弱、农村发展滞后
B. 民主法制建设与扩大人民民主和经济社会发展的要求还不完全适应
C. 人民精神文化需求日趋旺盛
D. 城乡收入差距拉大
答案: B
17、中国特色社会主义进入新时代的重要标志是什么？
A. 改革开放的全面深化
B. 中国特色社会主义理论体系的形成
C. 党的十八大召开，标志着中国特色社会主义进入新时代
D. 中国特色社会主义制度的初步建立
答案: C
18、中国特色社会主义进入新时代，这是我国发展的()
根本方向
根本保证
新的历史方位
D. 根本任务
答案: C
19、中国特色社会主义新时代意味着什么？
A. 中华民族实现了完全统一
B. 科学社会主义在21世纪的中国焕发出强大生机活力
C. 中国成为世界最强国家
D. 中国完全脱离国际社会
答案: B
20、中国特色社会主义理论体系的形成与发展，其根本源泉是什么？
A. 马克思主义经典著作的直接指导
B. 中国传统文化的深厚积淀
C. 改革开放和社会主义现代化建设的实践
D. 西方发达国家的发展模式
答案: C
21、中国特色社会主义理论体系的形成过程体现了怎样的哲学原理？
A. 唯心主义
B. 形而上学
C. 实践、认识、再实践、再认识的辩证发展规律
D. 机械决定论
答案: C
22、邓小平提出“走自己的路，建设有中国特色的社会主义”的核心含义是什么？
A. 完全照搬苏联模式
B. 根据中国的实际国情探索社会主义建设道路
C. 放弃社会主义制度
D. 只发展资本主义经济
答案: B
23、世纪之交，我国实现了现代化建设“三步走”战略的前两步目标，进入了哪个新的发展阶段？
A. 实现总体小康
B. 全面建设小康社会
C. 建成社会主义现代化强国
D. 基本实现现代化
答案: B
24、在世纪之交，我国面临国际经济衰退、国内经济结构调整等多重压力，这表明我国经济发展的什么特征？
A. 经济高速增长
B. 经济转型期的阵痛
C. 经济全球化加速
D. 经济完全市场化
答案: B
25、党的十八大以来，党面临的主要任务是什么？
A. 实现第一个百年奋斗目标，开启第二个百年奋斗目标新征程
B. 全面深化改革，推动经济高速增长
C. 加强国防建设，维护世界和平
D. 扩大对外开放，融入全球经济体系
答案: A
26、党的十八大以来，党治国理政面临的重大考验主要源于什么？
A. 外部环境变化带来的新风险挑战和国内深层次矛盾
B. 人口老龄化问题
C. 自然灾害频发
D. 国际恐怖主义威胁
答案: A
27、邓小平在党的十二大开幕词中明确提出的重要口号是:
A. 坚持四项基本原则
B. 走自己的道路，建设有中国特色的社会主义
C. 改革开放是强国之路
D. 发展才是硬道理
答案: B
28、党的十一届三中全会重新确立的思想路线是:
A. 以阶级斗争为纲
B. 实事求是
C. 群众路线
D. 独立自主
答案: B
29、党的十三大第一次系统阐述的是:
A. 社会主义初级阶段理论
B. 改革开放理论
C. 市场经济理论
D. 依法治国理论
答案: A
30、邓小平南方谈话中提出的社会主义本质是什么？
A. 解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
B. 坚持四项基本原则，反对资产阶级自由化
C. 以经济建设为中心，大力发展生产力
D. 坚持改革开放，走资本主义道路
答案: A

--- SECTION: MULTIPLE ---

1、20世纪70年代，邓小平对国际形势的判断包括以下哪些方面？
A. 和平与发展成为时代主题
B. 世界多极化深入发展
C. 经济全球化深入发展
D. 冷战格局彻底终结
E. 科技竞争成为综合国力竞争的焦点
答案: ABCE
2、邓小平提出的‘以改革求和平、谋发展、促合作’思想，其意义在于:
A. 为中国的和平崛起提供了理论指导
B. 推动了中国与世界各国的友好合作
C. 强调了中国优先发展军事力量
D. 为中国改革开放政策提供了方向
E. 主张中国应退出国际事务
答案: ABD
3、冷战结束后，中国共产党面临的国际挑战主要包括哪些方面？
A. 渗透与反渗透
B. 遏制与反遏制
C. 分裂与反分裂
D. 颠覆与反颠覆
E. 合作与共赢
答案: ABCD
4、以江泽民同志为主要代表的中国共产党人提出的重大论断包括？
A. 和平与发展仍是时代主题
B. 科技是先进生产力的集中体现和主要标志
C. 社会主义仍然代表人类未来发展方向
D. 资本主义已经终结
E. 战争是解决国际问题的主要方式
答案: ABC
5、20世纪90年代，中国共产党强调要解决的两大历史性课题是什么？
A. 提高党的领导水平和执政水平
B. 提高拒腐防变和抵御风险的能力
C. 扩大党的群众基础
D. 加强党的组织建设
答案: AB
6、新世纪新阶段，我国经济社会发展呈现的阶段性特征包括()
A.经济实力显著增强，同时生产力水平总体上还不高
B.人民生活总体上达到小康水平，同时收入分配差距拉大趋势还未根本扭转
C.社会主义民主政治不断发展，同时民主法制建设与扩大人民民主和经济社会发展的要求还不完全适应
D. 社会活力显著增强，同时社会建设和管理面临诸多新课题
答案: ABCD
7、改革开放以来，中国特色社会主义理论体系的形成和发展主要得益于哪些方面的实践？
A. 农村实行家庭联产承包责任制
B. 城市经济体制改革
C. 政治体制改革
D. 文化体制改革
E. 对外封闭政策
答案: ABCD
8、邓小平理论的形成过程中，哪些因素起到了关键作用？
A. 对毛泽东和毛泽东思想的科学评价
B. 对“以阶级斗争为纲”的否定
C. 将党和国家的工作重心转移到经济建设上来
D. 坚持闭关锁国政策
E. 实行改革开放政策
答案: ABCE
9、邓小平指出“没有现成的经验可学”，这说明了什么？
A. 中国的发展必须完全依靠国外经验
B. 中国的发展必须在实践中摸索
C. 中国的发展必须坚持独立自主
D. 中国的发展必须依赖传统经验
E. 中国的发展必须不断总结经验
答案: BCE
10、党的十六大以后，中国在区域协调发展方面采取了哪些重要措施？
A. 深入推进西部大开发
B. 振兴东北地区等老工业基地
C. 促进中部地区崛起
D. 支持东部地区率先发展
答案: ABCD
11、党的十六大以后，中国在应对重大突发事件方面取得了哪些成就？
A. 成功举办北京奥运会
B. 成功举办上海世博会
C. 成功抗击汶川地震
D. 成功应对非典疫情
答案: ABCD
12、党的十三大系统概括的中国特色社会主义理论的主要内容包括:
A. 关于建设社会主义必须根据本国国情、走自己的路的观点
B. 关于社会主义社会的根本任务是发展生产力的观点
C. 关于改革是社会主义社会发展的重要动力的观点
D. 关于社会主义民主政治和精神文明是社会主义重要特征的观点
E. 关于“一个国家、两种制度”实现国家统一的观点
答案: ABCDE
13、邓小平南方谈话中提出的重要论断包括哪些？
A. 社会主义的本质是解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
B. 改革开放胆子要大一些，敢于试验，看准了的，就大胆地试，大胆地闯
C. 要提倡科学，靠科学才有希望
D. 坚持四项基本原则不动摇
E. 要坚持两手抓，一手抓改革开放，一手抓打击各种犯罪活动
答案: ABCE
14、党的十四大报告中对中国特色社会主义理论的评价包括哪些？
A. 是马克思列宁主义基本原理与当代中国实际和时代特征相结合的产物
B. 是毛泽东思想的继承和发展
C. 是全党全国人民集体智慧的结晶
D. 是中国共产党和中国人民最可珍贵的精神财富
E. 是资本主义理论的继承和发展
答案: ABCD
15、中国特色社会主义理论体系的重要意义体现在哪些方面？
A. 全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础
B. 战胜一切风险和挑战的精神支柱
C. 坚持和发展中国特色社会主义的行动指南
D. 全面推进中华民族伟大复兴的根本指针
答案: ABCD

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

1、邓小平认为，中国的发展可以完全依靠自身力量，无需借鉴国外经验。
答案: 错
2、邓小平提出的‘以改革求和平、谋发展、促合作’思想，反映了当时国际社会的普遍愿望。
答案: 对
3、以江泽民同志为主要代表的中国共产党人认为，战争与革命仍是时代的主题。
答案: 错
4、21世纪初，中国的发展对世界的影响日益增强，国际社会普遍看好中国的发展前景。
答案: 对
5、2008年国际金融危机表明资本主义制度不存在任何问题。
答案: 错
6、“三个代表”重要思想只是关于经济建设的理论。
答案: 错
7、我国社会主义初级阶段的基本国情在新世纪新阶段已经发生了根本性的改变。
答案: 错
8、以胡锦涛同志为主要代表的中国共产党人，在深刻把握我国基本国情和经济社会发展新的阶段性特征的基础上，创造性地回答了“实现什么样的发展、怎样发展”这一重大问题。
答案: 对
9、邓小平提出“走自己的路，建设有中国特色的社会主义”意味着完全放弃社会主义制度。
答案: 错
10、世纪之交，我国社会经济成分、组织形式、就业方式等日益多样化，这反映了我国社会结构的单一化趋势。
答案: 错
11、党的十六大以后，中国成功应对了国际金融危机的严重冲击，并在全球率先实现经济企稳回升。
答案: 对
12、党的十六大以后，中国取消了农业税，这是减轻农民负担、改善民生的重要举措。
答案: 对
13、党的十八大以来，党面临的主要任务是实现第二个百年奋斗目标。
答案: 错
14、邓小平理论是毛泽东思想的继承和发展。
答案: 对
15、邓小平理论是中国特色社会主义理论体系的开篇之作。
答案: 对

--- SECTION: MATERIAL ---


--- SECTION: MATERIAL ---

改革开放以来，中国取得巨大发展成就，同时国内外环境发生深刻变化。国内在探索中积累了经验，也经历过曲折；国际形势复杂多变，和平与发展仍是时代主题。人民群众对美好生活的需求日益增长，但发展不平衡不充分问题依然突出。中国共产党坚持把马克思主义与中国实际相结合，不断推进理论创新，形成并发展了中国特色社会主义理论体系。
问题:请结合材料并联系实际，阐述中国特色社会主义理论体系形成和发展的社会历史条件。
答案要点:
中国特色社会主义理论体系的形成和发展是时代背景、实践基础、历史经验和现实需求共同作用的必然结果。
一、国际环境与时代背景:
1、时代主题转换:和平与发展成为时代主题，为现代化建设提供了外部条件。
2、全球化与科技革命:带来机遇与挑战，要求理论指导中国在开放中发展。
3、世界社会主义运动曲折:苏东剧变的教训促使中国探索符合国情的发展道路。
二、国内基础与现实需求:
1、历史经验教训:社会主义建设的前期成就提供了基础，而“文革”等曲折促使反思“什么是社会主义、怎样建设社会主义”这一根本问题。
2、改革开放实践:波澜壮阔的改革开放实践为理论形成提供了最直接的动力和素材。
3、人民群众期待与发展新特征:人民需求提高，发展不平衡等问题显现，社会发生深刻变革，对理论创新提出新要求。
中国特色社会主义理论体系是在和平与发展的时代背景下，于中国改革开放的伟大实践中，总结国内外社会主义历史经验教训，回应人民意愿和发展需求而逐步形成并不断发展的开放体系。

--- SECTION: MATERIAL ---

中国特色社会主义理论体系，是包括邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观以及新时代中国特色社会主义思想在内的科学理论体系。
这一体系各部分一脉相承又与时俱进，凝结了几代中国共产党人探索实践的智慧，是改革开放以来党的全部理论和实践的主题。其发展过程体现了连续性与阶段性的统一、理论创新与实践创新的互动，以及回应时代需求与人民期盼的历史逻辑。
问题:请结合上述材料，论述应如何准确把握中国特色社会主义理论体系形成和发展的历史过程。
答案要点:
中国特色社会主义理论体系形成与发展的核心脉络
1、一条主线:贯穿始终的主线是马克思主义中国化时代化，即把马克思主义基本原理同中国改革开放的实际和时代特征相结合，回答重大时代课题，推动理论创新。
2、两大特征:体现为一脉相承与与时俱进的统一。
一脉相承体现为拥有共同的理论根基(哲学基础、价值追求、理论主题和理想信念)。
与时俱进体现为各组成部分分别回答了不同时期的时代核心问题。如邓小平理论回答“什么是社会主义，怎样建设社会主义”，新时代思想回答“新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义，怎样坚持和发展中国特色社会主义”。
3、三大动力:理论发展的实践逻辑由三大动力推动。
实践基础:改革开放和现代化建设的伟大实践是根本动力和源头活水。
问题导向:解决不同时期的突出矛盾和问题是理论创新的直接牵引。
经验总结:对国内外社会主义建设正反两方面经验的科学总结是理论完善的重要环节。
综上所述，该理论体系是一个承前启后、理论与实践双向互动的开放发展过程。

--- SECTION: MATERIAL ---

中国每年制造海量电子产品，却长期被指甲盖大小的芯片“扼住咽喉”。芯片已成为全球高科技国力较量的焦点和国家安全的必争之地。
美国通过《芯片和科学法案》投入巨资，并规定受补贴企业十年内不得在中国增产先进制程芯片。此外，美国持续限制对华出口高端AI芯片，阻挠中国芯片研发，并炒作“中国芯片威胁”，意图遏制中国半导体产业发展。
问题:请结合上述材料，分析芯片产业作为“国家较量”的焦点，如何体现“科学技术是第一生产力”这一论断的深刻内涵？
答案要点:
1、如何理解芯片产业作为“国家较量”的焦点，体现了“科学技术是第一生产力”这一论断的深刻内涵？
2、芯片是“科学技术是第一生产力”在当代最集中的物化体现。作为现代工业的“粮食”，其先进程度直接决定了高端制造业和未来经济发展的命脉，掌控芯片技术就意味着掌握了核心生产工具，这直接体现了生产力水平。
3、芯片竞争凸显科技已成为综合国力竞争的焦点。美国通过《芯片和科学法案》等手段极力遏制中国芯片发展，表明国家间的较量已从传统领域转向以尖端科技为核心的综合国力竞争。这场“方寸间”的较量深刻印证了科技对生产力和国家安全的决定性作用，丰富了“科学技术是第一生产力”论断的时代内涵，即科技实力是国家安全与发展最重要的基石。

=== CHAPTER: 第六章 邓小平理论 ===


--- SECTION: SINGLE ---


1.邓小平再次强调“社会主义财富属于人民，社会主义的致富是 。”()
A.全国共同致富
B.全国共同富裕
C.全民共同致富
D.全民共同富裕
答案:C

2.1978年12月召开的党的 ，重新确立了解放思想、实事求是的思想路线。()
A.十二届三中全会
B.十二届六中全会
C.十一届三中全会
D.十一届六中全会
答案:C

3.“消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕”，从 认识和把握社会主义本质。()A.生产关系
B.生产关系和发展目标角度
C.生产力
D.生产力发展水平
答案:B

4.1981年 6月，党的十一届六中全会通过的 ，总结了新中国成立以后我们党在认识社会主义发展阶段问题上的经验教训。()
A.《中国共产党中央委员会关于若干历史问题的决议》
B.《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》
C.《中国共产党中央委员会关于建国以来党的若干历史问题的决议》
答案:C

5.党在社会主义初级阶段的基本路线指出实现奋斗目标的领导力量和依靠力量是 。()
A.党的领导
B.领导和团结全国各族人民
C.工农联盟
D.知识分子
答案:B

6.党在社会主义初级阶段基本路线的简明概括是 。()
A.四个现代化
B.解法生产力、发展生产力
C.共同富裕
D.一个中心，两个基本点
答案:D

7.邓小平指出，能否坚持以 ，是关系到我国社会主义现代化的成败、关系到社会主义的前途和命运的大问题。()
A.党的领导
B.经济建设为中心
C.四个现代化
D.党的建设
答案:B

8. 是立国之本，是我们党和国家生存发展的政治基石。()
A.改革开放
B.以经济建设为中心
C.四项基本原则
D.党的领导
答案:C

9. 是强国之路，是我们党和国家发展进步的活力源泉。()
A.改革开放
B.以经济建设为中心
C.四项基本原则
D.党的领导
答案:A

10.社会发展的最根本的决定性因素是 。()
A.生产关系
B.生产力
C.社会革命
D.人民群众
答案:B

11.中国解决所有问题的关键是要 。()
A.靠科技进步
B.靠与世界接轨
C.靠制度创新
D.靠自己的发展
答案:D

12.邓小平反复强调 是我国经济发展的关键。
A.农业
B.工业
C.能源与交通
D.教育和科学
答案:D

13. 是社会主义社会发展的直接动力。()
A.改革
B.开放
C.科技
D.革命
答案:A

14.实行 ，是对当代世界经济、科技发展和国际形势发展敏锐观察的结果。()
A.四个现代化
B.一国两制
C.对外开放
D.教育强国
答案:C

15.我国第一个经济特区是 。()
A.珠海
B.汕头
C.深圳
D.厦门
答案:C

16.改革开放极大地调动了人民的积极性、主动性和创造精神，促进了 发展，引起了经济生活、社会生活、工作方式和精神状态的一系列深刻变化，激发了社会活力。()
A.社会
B.经济
C.生产关系
D.生产力
答案:D

17.不坚持社会主义，不改革开放，不 ，不改善人民生活，只能是死路一条。()
A.发展经济
B.发展军事
C.发展科技
D.保护生态
答案:A

18.社会主义市场经济理论是伴随 的发展而形成和发展起来的。()
A.社会主义建设实践
B.社会主义改革实践
C.社会主义革命实践
D.社会主义经济实践
答案:B

19.1984年，党的 提出“公有制基础上的有计划的商品经济”的概念。()
A.十二届一中全会
B.十二届二中全会
C.十二届三中全会
D.十二届四中全会
答案:C

20.实现祖国的完全统一，是国家繁荣富强和民族伟大复兴的基础，是海内外中华儿女的共同心愿，是中华民族的 所在，是中国共产党和中国人民不可动摇的坚强意志。()
A.基本目标
B.根本利益
C.基本利益
D.最终目标
答案:B

21.“一国两制”是“一个国家、两种制度”的简称，祖国完全统一后，香港、澳门、台湾作为中央政府全面管辖下的特别行政区，享有不同于中国其他省、市、自治区的 。()
A.自治权
B.管理权
C.高度自治权
D.高度管理权
答案:C

22.邓小平创造性地提出“一个国家，两种制度”科学构想，开辟了以和平方式实现 的新途径。()
A.祖国统一
B.民族统一
C.国家富强
D.民族复兴
答案:A

23.1987 年，党的十三大确认了 是当今世界的大主题这一深刻论断。()
A.改革开放
B.和平共处
C.人类命运共同体
D.和平与发展
答案:D

24.明确维护我国的独立和主权，促进世界的和平与发展，是中国外交政策的 。()
A.基本任务
B.基本目标
C.根本任务
D.根本目标
答案:B

25.在中国这样的大国，人民的团结，社会的安定，民主的发展，国家的统一，都要靠 。()
A.自力更生
B.艰苦奋斗
C.改革开放
D.党的领导
答案:D

26.加强 ，是我们党领导人民取得革命和建设胜利的一个法宝。()
A.群众路线
B.统一战线
C.独立自主
D.党的建设
答案:D

27.把我们党建设成为有战斗力的马克思主义政党，成为领导全国人民进行社会主义物质文明和精神文明建设的 。()
A.伟大核心
B.坚强核心
C.坚强依靠
D.伟大依靠
答案:B

28.邓小平强调，在新的历史条件下，一定要坚持 ，继承党的优良传统，发扬党的理论和实践相结合的作风、和人民群众紧密地联系在一起的作风以及批评与自我批评的作风。()
A.党的宗旨
B.党内民主
C.党外监督
D.民主监督
答案:A

29. 、组织制度问题更带有根本性、全局性、稳定性和长期性。()
A.党的建设
B.党内民主
C.民主监督
D.领导制度
答案:D

30. 是中国共产党和中国人民宝贵的精神财富，是改革开放和社会主义现代化建设的科学指南，是党和国家必须长期坚持的指导思想。()
A.毛泽东思想
B.邓小平理论
C.“三个代表”重要思想
D.科学发展观
答案:B

--- SECTION: MULTIPLE ---


1.邓小平指出，领导制度、组织制度问题更带有()
B.全局性
C.稳定性
D.长期性
答案:ABCD

2.完善党内监督制度，把党内监督同()的监督结合起来。
A.群众监督
B.舆论监督
C.民主党派
D.无党派人士
答案:ABCD

3.邓小平作为中国特色社会主义理论的创立者，紧紧抓住()这个基本问题。
A.什么是社会主义
B.什么是中国特色社会主义
C.怎样建设社会主义
D.怎样建设中国特色社会主义
答案:AC

4.社会主义经济政策对不对，归根到底要看()，这是压倒一切的标准。
A.生产力是否发展
B.生产关系是否发展
C.人民是否幸福
D.人民收入是否增加
答案:AD

5.邓小平对社会主义本质的概括，既包括了社会主义社会的()问题，又包括了社会主义社会的()问题，是一个有机的整体。
A.生产力
B.劳动力水平
C.生产关系
D.分配关系
答案:AC

6.社会主义的本质，是()，最终达到共同富裕。
A.解放生产力
B.发展生产力
C.消灭剥削
D.消除两极分化
答案:ABCD

7.邓小平理论的精髓是()。
A.解放思想
B.实事求是
C.群众路线
D.党的建设
答案:AB

8.邓小平关于《解放思想，实事求是，团结一致向前看》的重要讲话，标志着党重新确立了马克思主义的()。
A.思想路线
B.经济路线
C.政治路线
D.组织路线
答案:ACD

9.党的十三大提出了党在社会主义初级阶段的基本路线:“领导和团结全国各族人民，以经济建设为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，自力更生，艰苦创业，为把我国建设成为()的社会主义现代化国家而奋斗。”
A.富强
B.民主
C.文明
D.和谐
答案:ABC

10.党的十一届三中全会以后，我们党把工作重点转移到()上来，强调社会主义的根本任务是()。
A.政治建设
B.经济建设
C.发展生产力
D.调整生产关系
答案:BC

11.党的十一届三中全会作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策，开启了()和()的伟大征程。
A.市场经济
B.改革开放
C.中国特色社会主义
D.社会主义现代化
答案:BD

12.“三个有利于”是指()
A.有利于国家的长治久安
B.有利于发展社会主义社会的生产力
C.有利于增强社会主义国家的综合国力
D.有利于提高人民生活水平
答案:BCD

13.1981年，党的十一届六中全会提出了“ ， ”的方针。()
A.计划经济为主
B.计划经济为辅
C.市场调节为主
D.市场调节为辅
答案:AD

14.坚持一个中国是“ 、 ”的核心，是发展两岸关系和实现和平统一的基础。()
A.坚持祖国统一
B.和平统一
C.一国两制
D.维护国家主权
答案:BC

15.邓小平理论之所以被称为改革开放和社会主义现代化建设的科学指南，是因为( )。
A.系统地回答了什么是社会主义、怎样建设社会主义的问题
B.提出了以阶级斗争为中心的基本路线
C.强调了改革开放是决定当代中国命运的关键一招
D.确立了中国特色社会主义进入新时代的历史方位
正确答案: AC

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

1.1978年，在十一届三中全会开幕前的一次中央工作会议，邓小平做了题为“解放思想，实事求是，团结一致向前看”的重要讲话，这实际上成为党的十一届三中全会的主题报告。()
答案:正确
2.邓小平指出:生产力是社会发展的最根本的决定性因素，社会主义的根本任务就是发展生产力和生产关系。()
答案:错误
3.党的十二届六中全会提出了“计划经济为主、市场调节为辅”的方针，允许市场调节存在和发挥作用，这为形成社会主义市场经济理论开辟了道路。()
答案:错误
4.邓小平关于“科学技术是第一生产力”的重大论断，继承发展了马克思主义关于科学技术是生产力的论点。()
答案:正确
5.改革是从根本上改变束缚生产力发展的经济体制，促进生产力的发展，解决社会主义社会发展动力问题。()
答案:正确
6.党的十二届三中全会作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策。()
答案:错误
7.改革是一场深刻的社会变革，是中国的第二次革命，是实现中国现代化的必由之路。()
答案:正确
8.1984 年 10月，党的十二届三中全会把实行对外开放作为基本国策。()
答案:正确
9.改革开放是当代中国的鲜明标志和活力源泉，是决定中国命运的关键一招，也是实现中华民族伟大复兴的关键一招。()
答案:正确
10.社会主义市场经济理论是伴随经济全球化的发展而形成和发展起来的。()
答案:错误
11.党的十二届六中全会根据邓小平关于加强精神文明建设的思想，提出以经济建设为中心，坚定不移地进行经济体制改革，坚定不移地进行政治体制改革，坚定不移地加强精神文明建设的“三位一体”的总体布局。()
答案:正确
12.邓小平指出，统一问题“首先是个民族问题，民族的感情问题。凡是中华民族子孙，都希望中国能统一，分裂状况是违背民族意志的”。()
答案:正确
13.“一国两制”的构想是邓小平运用辩证唯物主义和历史唯物主义对马克思主义国家学说的创造性发展。()
答案:正确
14.维护我国的独立和主权，促进世界的和平与发展，是中国外交政策的基本准则。()
答案:错误
15.“中国的事情能不能办好，社会主义和改革开放能不能坚持，经济能不能快一点发展起来，国家能不能长治久安，从一定意义上说，关键在人。”()
答案:正确
四、材料题分析题
材料题分析题(一)
材料1:邓小平论述“一国两制”
“我们的政策是实行‘一个国家，两种制度’，具体说，就是在中华人民共和国内，十亿人口的大陆实行社会主义制度，香港、台湾实行资本主义制度。”
“中国可以在一个国家的前提下实行两种制度，这就是我们制定国家政策的一个想法。”
“我国政府在一九九七年恢复行使对香港的主权后，香港现行的社会、经济制度不变，法律基本不变，生活方式不变，香港自由港的地位和国际贸易、金融中心的地位也不变，香港可以继续同其他国家和地区保持和发展经济关系。”
——摘自《邓小平文选》第三卷
材料2:“一国两制”的宪法与法律保障
中华人民共和国宪法第三十一条规定:“国家在必要时得设立特别行政区。在特别行政区内实行的制度按照具体情况由全国人民代表大会以法律规定。”
根据宪法，全国人民代表大会先后制定了《香港特别行政区基本法》和《澳门特别行政区基本法》，以法律形式明确规定了“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针政策。
材料3:香港回归以来的实践
经济方面:香港回归后，继续保持国际金融、贸易、航运中心地位。本地生产总值从1997年的1.37万亿港元增长至2022年的2.83万亿港元(疫情前数据)。香港是全球最大的离岸人民币业务中心。
法治与社会:香港的普通法制度得以延续，司法独立和终审权归属香港特别行政区终审法院。居民的各项权利和自由依法受到保障。
面临的挑战:近年来，香港社会出现了一些涉及国家安全的重大风险。为此，2020年国家层面制定并实施了《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》，旨在堵塞香港特别行政区维护国家安全的法律漏洞，确保“一国两制”行稳致远。
问题:根据上述材料，分析邓小平提出“一国两制”的构想，其首要目标和根本出发点是什么？是为了保持香港的繁荣稳定，还是为了实现国家统一？请阐述你的理由。
答案要点:
首要目标和根本出发点是实现国家统一。实现国家完全统一是中华民族的根本利益所在。
保持香港等地的繁荣稳定是重要的目标和手段，但服务于国家统一这个最高原则。邓小平提出“一国两制”，正是在坚持一个中国原则的前提下，为解决历史遗留问题、以和平方式实现国家统一而提出的最具包容性和现实性的方案。没有国家统一，一切的繁荣稳定都失去了归属。
材料题分析题(二)
材料1:邓小平论解放思想与工作重心转移
“一个党，一个国家，一个民族，如果一切从本本出发，思想僵化，迷信盛行，那它就不能前进，它的生机就停止了，就要亡党亡国。”
“计划经济不等于社会主义，资本主义也有计划；市场经济不等于资本主义，社会主义也有市场。计划和市场都是经济手段。”
“社会主义的首要任务是发展生产力，逐步提高人民的物质和文化生活水平。”
“现在要横下心来，除了爆发大规模战争外，就要始终如一地、贯彻始终地搞这件事，一切围绕着这件事，不受任何干扰。就是说了，扭着不放，‘顽固’一点，毫不动摇。”【注:“这件事”指现代化建设。】
——摘自《邓小平文选》第二、三卷
材料2:改革开放的实践探索
农村改革:1978年末，安徽省凤阳县小岗村18户农民秘密签订“大包干”契约，将集体耕地承包到户，开启了家庭联产承包责任制的先河。这一做法极大地调动了农民积极性，粮食产量显著增加，并很快得到中央的认可和在全国推广。
经济特区建立:1980年，中国设立了深圳、珠海、汕头、厦门四个经济特区。中央给予特区特殊政策和灵活措施，吸引外资，引进先进技术和管理经验。当时的深圳从一个边陲农业县，以“时间就是金钱，效率就是生命”的口号，开始了飞速建设。
对外开放格局:在特区成功经验的基础上，中国进一步开放了14个沿海港口城市，继而建立了沿海经济开放区，形成了“经济特区—沿海开放城市—沿海经济开放区—内地”的全方位、多层次、宽领域的对外开放格局。
材料3:改革开放的成就与挑战
经济数据:中国的国内生产总值(GDP)从1978年的3679亿元增长到2022年的121万亿元，经济总量跃居世界第二。人均国民总收入从低收入水平跃升至中等偏上收入水平。数亿人口摆脱绝对贫困。
社会变迁:城市化进程加速，城乡居民生活水平显著提高。社会活力增强，人口流动性增加。同时，也出现了城乡差距、区域发展不平衡、环境污染等问题。
全球影响:中国成为“世界工厂”，深度融入全球经济体系，并提出“一带一路”倡议。从引进来到走出去，在全球治理中扮演着日益重要的角色。
问题:根据上述材料中，请分析“计划”与“市场”关系的论述在理论上实现了怎样的突破？这一突破对经济体制改革有何重大意义？
答案要点:
理论突破:打破了将计划经济与社会主义、市场经济与资本主义等同起来的传统观念，指出两者都是经济手段，社会主义也可以搞市场经济。重大意义:为确立社会主义市场经济体制的改革目标扫清了思想和理论障碍，是马克思主义政治经济学的重大发展。
材料题分析题(三)
材料1:邓小平关于“物质文明和精神文明两手抓，两手都要硬”的论述
“在社会主义国家，一个真正的马克思主义政党在执政以后，一定要致力于发展生产力，并在这个基础上逐步提高人民的生活水平。这就是建设物质文明。……与此同时，还要建设社会主义的精神文明，最根本的是要使广大人民有共产主义的理想，有道德，有文化，守纪律。”
“经济建设这一手我们搞得相当有成绩，形势喜人，这是我们国家的成功。但风气如果坏下去，经济搞成功又有什么意义？会在另一方面变质，反过来影响整个经济变质，发展下去会形成贪污、盗窃、贿赂横行的世界。”
“不加强调精神文明的建设，物质文明的建设也要受破坏，走弯路。光靠物质条件，我们的革命和建设都不可能胜利。”
“我们为社会主义奋斗，不但是因为社会主义有条件比资本主义更快地发展生产力，而且因为只有社会主义才能消除资本主义和其他剥削制度所必然产生的种种贪婪、腐败和不公正现象。”
——摘自《邓小平文选》第二、三卷
材料2:改革开放初期的社会现象
积极现象:社会生产力得到解放，商品供应日益丰富，人民生活水平显著提高。“时间就是金钱，效率就是生命”的口号激发了社会创造活力。尊重知识、尊重人才的氛围逐渐形成。
消极现象:随着国门打开，一些资产阶级自由化思潮涌入；部分领域出现“一切向钱看”的风气；贪污受贿、以权谋私等腐败现象开始滋生；封建迷信等旧社会陋习在某些地方沉渣泛起。
材料3:新时代的实践与挑战
政策延续:中国共产党历届领导集体都强调“两手抓，两手硬”。从倡导社会主义荣辱观，到培育和践行社会主义核心价值观，再到提出“铸牢中华民族共同体意识”，都是精神文明建设在不同时期的深化与发展。
当前挑战:市场经济中的诚信缺失问题、网络空间的乱象、部分社会成员理想信念模糊、少数党员干部违纪违法、青少年思想道德教育面临新挑战等，都表明精神文明建设的长期性和复杂性。
问题1:根据上述材料，请分析“物质文明”和“精神文明”建设各自的核心任务是什么？社会主义的优越性体现在哪两个方面？
答案要点:
1、物质文明:致力于发展生产力，并在此基础上提高人民的生活水平。精神文明:根本任务是使广大人民有共产主义理想、有道德、有文化、守纪律。
2、社会主义的优越性体现在:第一，能比资本主义更快地发展生产力(物质文明)；第二，能消除资本主义必然产生的贪婪、腐败和不公正现象(精神文明)

=== CHAPTER: 第七章 “三个代表”重要思想 ===


--- SECTION: SINGLE ---


1.始终代表 ，大力促进先进生产力的发展，是我们党站在时代前列、保持先进性的根本体现和根本要求。()
A.中国先进生产力的发展要求
B.中国特色社会主义的要求
C.中国先进文化的前进方向
D.中国最广大人民的根本利益
答案:A

2. 是先进生产力的开拓者，在改革开放和现代化建设中有着特殊重要的作用。()
A.工人
B.农民
C.知识分子
D.党外人士
答案:C

3.开发 ，加强人力资源能力建设，是关系我国发展的重大问题。()
A.人才资源
B.人力资源
C.人才
D.人力
答案:B

4. 进步和创新是发展生产力的决定因素。()
A.知识
B.教育
C.工业
D.科技
答案:D

5.发展 ，是实现社会主义现代化的战略任务。()
A.生产力
B.先进文化
C.经济
D.科技
答案:B

6.弘扬 是发展先进文化极为重要的任务。()
A.时代精神
B.爱国主义
C.建党精神
D.民族精神
答案:D

7. 是经济工作和其他一切工作的生命线，是我们党和社会主义国家的重要政治优势。()
A.党的领导
B.组织建设
C.思想政治工作
D.文化工作
答案:C

8. 是发展先进文化、建设物质文明和精神文明的基础工程。()
A.教育
B.科技
C.文化
D.经济
答案:A

9.人民是我们国家的主人，是决定我国前途和命运的 。()
A.关键力量
B.根本力量
C.决定力量
D.重要力量
答案:B

10.人民群众是先进生产力和先进文化的创造主体，也是实现自身利益的 。()
A.关键力量
B.重要力量
C.决定力量
D.根本力量
答案:D

11.建立社会主义市场经济体制，必须坚持和完善公有制为 、多种所有制经济共同发展的社会主义基本经济制度。()
A.中心
B.重点
C.主体
D.核心
答案:C

12. 是现代企业的一种资本组织形式，有利于所有权和经营权的分离，有利于提高企业和资本的运作效率，资本主义可以用，社会主义也可以用。()
A.公司制
B.股份制
C.合伙制
D.公有制
答案:B

13. 不仅包括国有经济和集体经济，还包括混合所有制经济中的国有成分和集体成分。()
A.公有制经济
B.股份制经济
C.合伙制经济
D.私有制经济
答案:A

14. 的主要目标是，促进经济增长，增加就业，稳定物价，保持国际收支平衡。()
A.宏观调控
B.经济手段
C.法律手段
D.行政手段
答案:A

15.建立和完善社会保障体系，是建立社会主义 的重要内容。()
A.政治体制
B.民生体制
C.文化体制
D.市场经济体制
答案:D

16. ，是实现现代化建设第三步战略目标必经的承上启下的发展阶段，也是完善社会主义市场经济体制和扩大对外开放的关键阶段。()
A.建设小康社会
B.建设全面小康社会
C.全面小康社会建设
D.全面建设小康社会
答案:D

17.建设社会主义政治文明与物质文明、精神文明一起确立为 的三大基本目标，从而使中国特色社会主义的理论和实践进一步走向成熟和完善。()
A.现代化发展
B.现代化全面发展
C.社会主义现代化全面发展
D.当代社会主义现代化全面发展
答案:C

18.建设社会主义政治文明，最根本的就是要坚持 、人民当家作主和依法治国的有机统一。()
A.宪法
B.党的领导
C.组织建设
D.马克思列宁主义
答案:B

19.建设 ，发展社会主义民主政治，是社会主义现代化建设的重要目标。()
A.社会主义政治文明
B.全过程人民民主
C.社会主义政治制度
D.政治文明
答案:A

20.加入世界贸易组织，是以 同志为主要代表的中国共产党人面对经济全球化趋势加快，从我国经济发展和改革开放的需要出发，作出的重大战略决策，标志着我国对外开放进入了一个新的阶段。()
A.毛泽东
B.邓小平
C.江泽民
D.胡锦涛
答案:C

21.实施 战略，是更好地利用国内外两个市场、两种资源的必然选择，是逐步形成我们自己的大型企业和跨国公司的重要途径。()
A.“引进来”
B.“走出去”
C.改革开放
D.对外开放
答案:B

22.在 的过程中，始终要注意维护国家的主权和经济社会安全，注意防范和化解国际风险的冲击。()
A.“引进来”
B.“走出去”
C.改革开放
D.对外开放
答案:D

23.坚持党的 ，要用时代发展的要求审视自己，以改革的精神加强和完善自己。()
A.前进性
B.先进性
C.进步性
D.创造性
答案:B

24.推进党的建设新的伟大工程，重点是加强党的 建设。()
A.执政能力
B.廉政
C.先进性
D.组织
答案:A

25.志存高远， ，永远是共产党人应有的政治品格和精神境界。()
A.实事求是
B.厚积薄发
C.立足现实
D.执政为民
答案:C

26.建设有中国特色社会主义的 ，就是以马克思主义为指导，以培育有理想、有道德、有文化、有纪律的公民为目标，发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化。()
A.教育
B.政治
C.科学
D.文化
答案:D

27. 是前提，勤于学习，善于学习，不仅有利于把思想认识和行动建立在科学的基础之上，而且有利于陶冶革命情操，提高精神境界。()
A.讲政治
B.讲正气
C.讲学习
D.讲奉献
答案:C

28.改革是动力，发展是目的，稳定是前提。没有 ，就不可能走出一条建设中国特色社会主义的正确道路，我们的事业就不可能顺利前进。()
A.发展
B.改革
C.稳定
D.创新
答案:B

29.社会生产力和经济文化的发展水平是逐步提高、永无止境的历史过程， 程度也是逐步提高、永无止境的历史过程。()
A.生产关系
B.政治文明
C.人民生活水平
D.人的全面发展
答案:D

30.坚持以 ，用发展的眼光、发展的思路、发展的办法解决前进中的问题，就能把中国特色社会主义事业不断推向前进。()
A.和平为主题
B.创新为主题
C.发展为主题
D.稳定为主题
答案:C

--- SECTION: MULTIPLE ---


1.贯彻“三个代表”重要思想，关键在 ，核心在 ，本质在 。()
A.坚持党的领导
B.坚持与时俱进
C.坚持党的先进性
D.坚持执政为民
答案:BCD

2.江泽民强调，我们想事情，做工作，想得对不对，做得好不好，要有一个根本的衡量尺度，这就是 。()
A.人民拥护不拥护
B.人民赞成不赞成
C.人民高兴不高兴
D.人民答应不答应
答案:ABCD

3.改革越深入，越要正确认识和处理各种利益关系，把 正确地统一和结合起来。()
A.个人利益与集体利益
B.局部利益与整体利益
C.当前利益与长远利益
D.个人利益与社会利益
答案:ABC

4. ，我们党就能获得取之不尽的力量源泉。()
A.一切听党指挥
B.一切为了群众
C.一切相信群众
D.一切依靠群众
答案:BCD

5.新闻出版、广播影视要坚持团结稳定鼓劲、正面宣传为主， ，倡导科学精神。()
A.宣传科学理论
B.传播先进文化
C.弘扬社会正气
D.塑造美好心灵
答案:ABCD

6.哲学社会科学是人们 的重要工具，是推动历史发展和社会进步的重要力量。()
A.分清正确与谬误
B.分清文明与愚昧
C.认识世界
D.改造世界
答案:CD

7.江泽民指出，加强文化建设，必须“ ”。()
A.以科学的理论武装人
B.以正确的舆论引导人
C.以高尚的精神塑造人
D.以优秀的作品鼓舞人
答案:ABCD

8.发展先进文化，就是发展 社会主义文化。()
A.面向现代化
B.面向世界
C.面向未来的
D.民族的科学的大众的
答案:ABCD

9.当今世界，文化与经济和政治相互交融，文化的力量深深熔铸在民族的() 之中。
A.生命力
B.创造力
C.凝聚力
D.感召力
答案:ABC

10.先进生产力的发展是同 、 的不断完善密切联系在一起的。()
A.生产关系
B.上层建筑
C.科学技术
D.制度规范
答案:AB

11.只有大力推进 ，才能实现科学技术的跨越式发展。()
A.体系创新
B.知识创新
C.科技创新
D.组织创新
答案:BC

12.树立人才资源是第一资源的思想，紧紧抓住 三个环节，大力实施人才战略，加强人才队伍建设。()
A.培养人才
B.吸引人才
C.用好人才
D.服务人才
答案:ABC

13.不断提高工人、农民、知识分子和其他劳动群众以及全体人民的思想道德素质和科学文化素质，不断提高他们的劳动技能和创造才能，充分发挥他们的 ，始终是我们党代表中国先进生产力发展要求必须履行的第一要务。()
A.创新性
B.积极性
C.主动性
D.创造性
答案:BCD

14. 始终是推动我国先进生产力发展和社会全面进步的根本力量。()
A.工人
B.农民
C.知识分子
D.党外人士
答案:ABC

15.“三个代表”重要思想的核心观点: 。()
A.始终代表中国先进生产力的发展要求
B.始终代表中国特色社会主义的要求
C.始终代表中国先进文化的前进方向
D.始终代表中国最广大人民的根本利益
答案:ACD

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

1.发展先进文化，就是发展中国特色社会主义的文化。()
答案:正确
2.发展先进文化，就是发展面向现代化、面向世界、面向未来的社会主义文化。()
答案:错误
3.科技是发展先进文化、建设物质文明和精神文明的基础工程。()
答案:错误
4.新闻出版、广播影视要坚持团结稳定鼓劲、正面宣传为主，宣传科学理论，传播先进文化，弘扬社会正气，塑造美好心灵，倡导科学精神。()
答案:正确
5.人心向背，是决定一个政党、一个政权兴亡的根本性因素。()
答案:正确
6.贯彻“三个代表”重要思想，关键在坚持党的领导，核心在坚持党的先进性，本质在坚持执政为民。()
答案:错误
7.发展先进生产力，是发展先进文化、实现最广大人民根本利益的基础条件。()
答案:正确
8.不断发展先进生产力和先进文化，归根到底都是为了满足人民群众日益增长的物质文化生活需要，不断实现最广大人民的根本利益。()
答案:正确
9.社会主义要强大，体现优越性，关键在发展。()
答案:正确
10.发展是硬道理，中国解决所有问题的关键在于依靠社会稳定和谐。()
答案:错误
11.发展是社会主义物质文明、政治文明和精神文明的协调发展。()
答案:正确
12.改革是动力，发展是前提，稳定是目的。没有发展，就不可能走出一条建设中国特色社会主义的正确道路，我们的事业就不可能顺利前进。()
答案:错误
13.改革开放是我们的立国之本，四项基本原则是我们的强国之路。()
答案:错误
14.改革是社会主义的自我完善和发展，是经济和社会发展的强大动力。()
答案:正确
15.建立社会主义市场经济体制，要坚持从我国实际出发，在实践中不断探索，走出一条自己的路。()
答案:正确

--- SECTION: MATERIAL ---


--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:马克思主义经典论述与“三个代表”重要思想
马克思和恩格斯在《共产党宣言》中提出:“代替那存在着阶级和阶级对立的资产阶级旧社会的，将是这样一个联合体，在那里，每个人的自由发展是一切人的自由发展的条件。”
江泽民指出:“我们建设有中国特色社会主义的各项事业，我们进行的一切工作，既要着眼于人民现实的物质文化生活需要，同时又要着眼于促进人民素质的提高，也就是要努力促进人的全面发展。这是马克思主义关于建设社会主义新社会的本质要求。”
“我们党要始终代表中国先进生产力的发展要求，代表中国先进文化的前进方向，代表中国最广大人民的根本利益。”
—— 摘自《在庆祝中国共产党成立八十周年大会上的讲话》等相关文献
材料2:“三个代表”重要思想的实践指向
代表中国先进生产力:通过改革束缚生产力发展的旧体制，推动科技进步和创新，不断解放和发展生产力，为社会的全面进步和人的发展奠定坚实的物质基础。
代表中国先进文化的前进方向:发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化，培育和弘扬民族精神，加强思想道德建设，提高全民族的思想道德素质和科学文化素质。
代表中国最广大人民的根本利益:坚持把人民的根本利益作为出发点和归宿，使人民群众不断获得切实的经济、政治、文化利益。在社会不断发展进步的基础上，使人民群众不断获得切实的经济、政治、文化利益。
问题:有观点认为，经济发展了，人的全面发展就自然实现了。请结合上述材料与“三个代表”重要思想的内涵，评析这一观点。
答案要点:这一观点是片面的。
肯定方面:经济发展(代表先进生产力)是人的全面发展的必要条件和重要基础，没有经济的发展，一切发展都无从谈起。
批判方面:但人的全面发展是多维度的，不仅包括物质需要的满足，还包括政治权益、文化素养、思想道德、健康水平、生态环境等各方面的提升。如果只注重经济增长，忽视社会公平、文化建设和社会治理，可能导致“物质丰富、精神空虚”、社会不公等问题，反而阻碍了人的全面发展。“三个代表”重要思想将三者统一起来，正是为了克服这种片面性。

--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:“三个代表”重要思想的精髓与执政命题
“我们党要始终代表中国先进生产力的发展要求，代表中国先进文化的前进方向，代表中国最广大人民的根本利益。”
“党的先进性是具体的、历史的，必须放到推动当代中国先进生产力和先进文化的发展中去考察，放到维护和实现最广大人民根本利益的奋斗中去考察，归根到底要看党在推动历史前进中的作用。”
“必须把发展作为党执政兴国的第一要务，不断开创社会主义现代化建设的新局面。”
—— 摘自江泽民《全面建设小康社会，开创中国特色社会主义事业新局面》等报告
材料2:历史方位与现实挑战
提出“第一要务”时，中国刚初步建立社会主义市场经济体制，人民生活总体达到小康但水平不高，发展不平衡问题突出，同时面临加入世界贸易组织后的新机遇与新挑战。中国共产党已经从领导人民为夺取全国政权而奋斗的党，成为领导人民掌握全国政权并长期执政的党；已经从受到外部封锁和实行计划经济条件下领导国家建设的党，成为对外开放和发展社会主义市场经济条件下领导国家建设的党。
问题:“三个代表”重要思想强调“代表最广大人民的根本利益”。请根据上述材料分析，坚持“发展”这个第一要务，是如何体现和维护最广大人民根本利益的？
答案要点:利益的基础:人民的根本利益，首先是经济利益，即过上更加富足的生活。发展经济是满足这一需求的基础。
利益的拓展:人民的利益还包括政治利益(民主权利)、文化利益(精神需求)等。全面发展(经济、政治、文化、社会、生态)才能全面保障人民的根本利益。
利益的实现:只有坚持发展，才能创造更多的社会财富，为解决就业、教育、医疗、社保等民生问题提供物质条件，使人民共享改革发展的成果，从而真正实现和维护其根本利益。

--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:“三个代表”重要思想与对外开放的论述
“‘引进来’和‘走出去’，是我们对外开放方针的两个紧密联系、相互促进的方面，缺一不可。”
“要适应经济全球化趋势发展和加入世界贸易组织的新形势，在更大范围、更广领域和更高层次上参与国际经济技术合作和竞争，充分利用国际国内两个市场，优化资源配置，拓宽发展空间，以开放促改革促发展。”
“我们党要始终代表中国先进生产力的发展要求，代表中国先进文化的前进方向，代表中国最广大人民的根本利益。”
—— 摘自江泽民在党的十六大上的报告等文献
材料2:战略的实施与表现
“引进来”的深化:从最初吸引外资兴办“三来一补”企业，到鼓励外资设立研发中心、参与国有企业改组改造，引导外资投向高新技术产业、现代服务业等领域。同时，积极引进国外的先进管理经验、技术和智力资源。
“走出去”的起步与拓展:鼓励有比较优势的各类所有制企业对外投资，带动商品和劳务出口，形成一批有实力的跨国企业和著名品牌。如海尔集团在海外建立生产基地和研发中心，华为公司在全球布局通信网络业务，一些建筑企业承揽海外工程项目等。
问题:根据上述材料分析“引进来”和“走出去”的战略方针，如何共同服务于“以开放促改革促发展”这一根本目的？
答案要点:共同服务“促改革促发展”，“引进来”:通过引入外资、技术和管理，形成“鲶鱼效应”，倒逼国内企业改革体制机制、提升竞争力，促进产业结构升级。“走出去”:通过参与国际竞争，直接面对全球市场的规则和标准，迫使企业提高自身素质，同时利用全球资源优化配置，拓展发展空间。两者从内外两个方向共同推动国内的改革进程和发展水平的提升。

=== CHAPTER: 第八章 科学发展观 ===


--- SECTION: SINGLE ---


1.( )是科学发展观的第一要义
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案: A

2.( )是科学发展观的核心立场
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案:B

3.( )是科学发展观的基本要求
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案:C

4.( )是科学发展观的根本方法
A.推动经济社会发展
B.以人为本
C.全面协调可持续
D.统筹兼顾
答案:D

5.( )建设是党执政后的一项根本建设。
A.道德水平
B.执政能力
C.理论学习
D.调查研究
答案:B

6.社会主义民主政治的本质和核心是( )
A.人民当家作主
B.党的领导
C.依法治国
D.协商民主
答案:A

7.胡锦涛指出:“( )是马克思主义政党的本质属性，是马克思主义政党的生命所系、力量所在。”
A.广泛性
B.社会性
C.先进性
D.基层性
答案:C

8.党的( )提出了实现全面建设小康社会奋斗目标的新要求。
A.十五大
B.十六大
C.十七大
D.十八大
答案:C

9.中共十七大通过的党章把“和谐”与“富强、民主、文明”一起作为社会主义现代化建设的目标写入社会主义初级阶段的基本路线。其原因在于社会和谐是( )。
A.中国特色社会主义的本质属性
B.中国传统文化的价值取向
C.社会建设的内在要求
D.解决收入分配差距的重要途径
答案:A

10.科学发展观指出，马克思主义政党自身建设的根本任务和永恒课题是( )。
A.加强党的执政能力建设
B.保持和发展党的先进性
C.保持和发展党的纯洁性
D.扩大党的群众基础
答案:B

11.科学发展观创造性地回答了( )问题。
A.建设什么样的党，怎样建设党
B.实现什么样的发展，怎样发展
C.什么是社会主义，怎样建设社会主义
D.什么是中国特色社会主义，怎样建设中国特色社会主义
答案:B

12.坚持发展是硬道理的本质要求就是坚持( )。
A.以人为本
B.科学发展
C.科技创新
D.开拓进取
答案:B

13.坚持以人为本，就是要以( )为目标。
A.满足人民群众的物质需要
B.实现人的全面发展
C.实现人民群众的经济利益
D.实现人与自然的和谐发展
答案:B

14.胡锦涛指出:“( )是解决中国一切问题的‘总钥匙’”。
A.发展
B.以人为本
C.全面协调可持续发展
D.立党为公、执政为民
答案:A

15.党的十七大在强调要坚持( )的同时，进一步强调要统筹中央和地方关系，统筹个人利益和集体利益、局部利益和整体利益、当前利益与长远利益，统筹国内国际两个大局。
A.“五个统筹”
B.西部大开放战略
C.“三步走”战略
D.科学发展观
答案:A

16.( )必须坚定走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。
A.坚持全面发展
B.坚持协调发展
C.构建社会主义和谐社会
D.坚持可持续发展
答案:D

17.( )是经济社会可持续发展的重要条件，也是一个民族生存和发展的根本基础。
A.良好人文环境
B.良好生态环境
C.良好政治环境
D.良好社会环境
答案:B

18.推动经济持续健康发展，必须坚持以科学发展为主题，以( )为主线。
A.加快转变经济增长方式
B.加快转变经济发展方式
C.供给侧结构性改革
D.全面深化经济体制改革
答案:B

19.( )，就是社会各方面的利益关系得到妥善协调，人民内部矛盾和其他社会矛盾得到正确处理，社会公平和正义得到切实维护和实现。
A.公平正义
B.社会安定
C.民主法治
D.改革开放
答案:A

20.( )是科技发展的灵魂，是一个民族发展的不竭动力，是支撑国家崛起的筋骨。
A.人才
B.专利
C.自主创新
D.工业化
答案:C

21.( )是一个国家工业化、现代化的重要标志。
A.城镇化水平
B.人民生活水平
C.工业化水平
D.城乡发展一体化
答案:A

22.科学发展观强调，( )是解决“三农”问题的根本途径。
A.推动城乡发展一体化
B.大力发展经济
C.大力进行社会建设
D.解决收入分配差距
答案:A

23.进入21世纪，党中央根据经济发展的实际情况，进一步提出了继续推进西部大开发、振兴东北老工业基地、促进中部崛起、鼓励东部地区率先发展的战略布局。这是为了( )
A.转变经济发展方式
B.加快城镇化进程
C.增强自主创新能力
D.促进区域协调发展
答案:D

24.科学发展观强调，社会主义民主政治的本质和核心是( )。
A.党的领导
B.人民当家作主
C.依法治国
D.社会和谐
答案:B

25.以下哪个制度是我国的根本政治制度，是全国各族人民当家作主的根本途径和最高实现形式。( )
A.人民代表大会制度
B.多党合作和政治协商制度
C.民族区域自治制度
D.基层群众自治制度
答案:A

26.( )是我国社会主义文化的引领和主导。
A.党的领导
B.社会主义核心价值体系
C.“三个代表”重要思想
D.科学发展观
答案:B

27.胡锦涛指出:“我们要始终牢记，发展社会主义民主政治是党始终不渝的奋斗目标，必须更高地举起( )的旗帜。”
A.党的领导
B.人民民主
C.依法治国
D.社会和谐
答案:B

28.( )是人和社会持续发展的根本基础。
A.科技创新
B.良好的生态环境
C.强有力的军事实力
D.稳定的政治环境
答案:B

29.科学发展观强调，( )实质上就是要建设以资源环境承载力为基础、以自然规律为准则、以可持续发展为目标的资源节约型、环境友好型社会。
A.建设生态文明
B.建设和谐社会
C.建设文化强国
D.建设民主政治
答案:A

30.科学发展观强调，( )是党执政后的一项根本建设。
A.执政能力建设
B.党要管党
C.传统文化建设
D.以法行政建设
答案:A

--- SECTION: MULTIPLE ---


1.社会主义协商民主是中国共产党和中国人民在社会主义民主形式方面的伟大创造，是对马克思主义民主理论的丰富和发展，充分体现了社会主义民主的( )
A.针对性
B.真实性
C.广泛性
D.包容性
答案:BCD

2.( )是构建社会主义和谐社会的总要求。
A.民主法治、公平正义
B.诚信友爱
C.充满活力、安定有序
D.人与自然和谐相处
答案:ABCD

3..社会主义和谐社会是( )协调发展的社会，是人与人、人与社会、人与自然整体和谐的社会。
A.经济建设
B.政治建设
C.文化建设
D.社会建设
E.生态文明建设
答案:ABCDE

4.党的执政能力，就是( )的本领。
A.党提出和运用正确的理论、路线、方针、政策和策略
B.领导制定和实施宪法和法律，采取科学的领导制度和领导方式
C.动员和组织人民依法管理国家和社会事务、经济和文化事业
D.有效治党治国治军，建设社会主义现代化国家
答案:ABCD

5.科学发展观最鲜明的精神实质是( )
A.解放思想
B.实事求是
C.与时俱进
D.求真务实
答案:ABCD

6.社会主义核心价值体系的基本内容有( )。
A.马克思主义指导思想
B.中国特色社会主义共同理想
C.以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神
D.社会主义荣辱观
答案: ABCD

7.科学发展观的主要内容有( )
A.加快转变经济发展方式
B.发展社会主义民主政治
C.推进社会主义文化强国建设
D.构建社会主义和谐社会
答案: ABCD

8.胡锦涛指出:“我们提出以人为本的根本含义,就是( )
A.坚持全心全意为人民服务,立党为公、执政为民
B.坚持为崇高理想奋斗与为最广大人民谋利益的一致性
C.始终把最广大人民的根本利益作为党和国家工作的根本出发点和落脚点
D.坚持尊重社会发展规律与尊重人民历史主体地位的一致性
答案: ABCD

9.科学发展观的“第一要义”是发展,表明( )
A.发展是科学发展观的思想主题
B.关键是发展经济,发展经济是一切发展的基础条件
C.发展是硬道理,是我们党执政兴国的第一要务
D.科学发展观继续强调以经济建设为中心
答案: ABCD

10.科学发展观的第一要义是发展,基本要求是( )
A.全面发展
B.协调发展
C.统筹兼顾
D.可持续发展
答案: ABD

11.坚持以人为本,就是要( )
A.尊重人民主体地位
B.发挥人民首创精神
C.保障人民各项权益
D.促进人的自由发展
答案: ABCD

12.下面关于构建社会主义和谐社会与全面建设小康社会的关系的正确说法有()
A.构建社会主义和谐社会是贯穿中国特色社会主义事业全过程的长期历史任务和全面建设小康社会的重大现实课题
B.两者都属于建设中国特色社会主义这个大范畴,两者是相互包含、相辅相成的
C.构建社会主义和谐社会是全面建成小康社会的重要条件
D.构建社会主义和谐社会是全面建成小康社会的重要内容
答案:ABCD

13.下列关于和谐社会的正确说法有()
A.和谐社会就是人与自然、人与社会、人与人之间和谐统一与协调发展的社会
B.就是生产力和生产关系、经济基础和上层建筑之间和谐统一与协调发展的社会
C.我们要建设的和谐社会就是现代资本主义的“福利社会”
D.我们所要建设的社会主义和谐社会,应该是民主法治、公平正义、诚信友爱、充满活力、安定有序、人与自然和谐相处的社会
答案: ABD

14.党的十六届六中全会明确提出的科学发展观,是指( )
A.树立全面的发展观
B.持以人为本,促进经济社会和人的全面发展
C.树立协调的发展观
D.树立可持续的发展观
答案: ABCD

15.党的十七大报告指出,深入贯彻落实科学发展观,必须坚持()
A.把发展问题放在优先考虑的地位,实现当前发展与长远发展相结合
B.以人为本
C.全面协调可持续发展
D.统筹兼顾
答案: ABCD

--- SECTION: TRUE_FALSE ---

1.推动经济持续健康发展，必须坚持以科学发展为主题，以加快转变经济发展方式为主线。
答案:正确
2.以人为本是科学发展观的第一要义。
答案: 错误
3.全面深化经济体制改革是加快转变经济发展方式的关键；
答案:正确
4.推动经济社会发展是科学发展观的核心立场。
答案: 错误
5.社会主义核心价值体系是兴国之魂，决定着中国特色社会主义发展方向。
答案:正确
6.全面协调可持续是科学发展观的根本方法。
答案: 错误
7.提高党的执政能力、巩固党的执政地位，是我们党执政以后的一项根本任务，也是我们党将长期面对并必须始终解决好的一个历史性课题
答案:正确
8.又快又好发展是全面落实科学发展观的本质要求。( )
答案: 错误
9.科学发展观强调坚持以经济建设为中心，把发展生产力作为首要任务，把经济发展作为一切发展的前提，体现了历史唯物主义关于生产力是人类社会发展的基础的观点。
答案:正确
10.科学发展观体现了以人为本和统筹兼顾的思想,是不同于毛泽东和邓小平思想的完全创新的发展观。( )
答案: 错误
11.发展观是关于发展的本质、目的、内涵和要求的总体看法和根本观点，决定了经济社会发展的总体战略和基本模式，对经济社会发展实践具有根本性、全局性的重大影响。
答案:正确
12社会主义和谐社会的必要条件和基本标志是发展有序。( )
答案: 错误
13.社会和谐是中国特色社会主义的本质属性。( )
答案:正确
14.保持和发展党的纯洁性是马克思主义政党自身建设的根本任务和永恒课题。( )
答案: 错误
15.实现可持续发展的核心问题是实现经济社会和人口、资源、环境的协调发展。( )
答案:正确

--- SECTION: MATERIAL ---


--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:党的十七大报告指出:“科学发展观，第一要义是发展，核心是以人为本，基本要求是全面协调可持续，根本方法是统筹兼顾。”
材料2:近年来，A 市在经济发展过程中，片面追求 GDP 增长，忽视了环境保护和社会事业发展。该市引进了一些高污染、高能耗的企业，虽然在短期内带来了经济增长，但导致了严重的环境污染，空气质量下降，河流受到污染，影响了居民的生活质量。同时，教育、医疗等社会事业投入不足，优质教育资源和医疗资源短缺，无法满足市民的需求。
为了改变这种状况，A 市市政府决定深入贯彻落实科学发展观。一方面，加大对环保产业的扶持力度，关闭了一批高污染、高能耗的企业，加强环境治理和生态保护，推动绿色发展。另一方面，增加对教育、医疗等社会事业的投入，新建了一批学校和医院，改善了教育和医疗条件。此外，A 市还注重统筹城乡发展，加大对农村地区的投入，加强农村基础设施建设，推动城乡一体化发展。
问题:结合材料，分析 A 市在贯彻落实科学发展观过程中是如何体现科学发展观的科学内涵的？
答案要点:
科学发展观的第一要义是发展，A 市通过推动绿色发展，加大对环保产业的扶持力度，关闭高污染、高能耗企业，促进了经济的可持续发展，体现了发展这一要义。
核心是以人为本，A 市增加对教育、医疗等社会事业的投入，改善教育和医疗条件，满足市民的需求，体现了把人民的利益作为一切工作的出发点和落脚点，以人为本的核心。
基本要求是全面协调可持续，A 市不仅注重经济发展，还加强环境保护和社会事业建设，推动绿色发展，注重统筹城乡发展，体现了全面、协调、可持续的基本要求。
根本方法是统筹兼顾，A 市在发展过程中，统筹了经济发展与环境保护、社会事业发展的关系，统筹了城乡发展的关系，体现了统筹兼顾的根本方法。

--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:党的十六届三中全会通过的《关于完善社会主义市场经济体制若干问题的决定》强调:“坚持以人为本，树立全面协调、可持续的发展观，促进经济社会和人的全面发展。"-——摘自《科学发展观学习读本》(2007.3)
材料2:2004年3月胡锦涛同志在中央人口环境资源工作座谈会上的讲话中指出:“坚持以人为本，就是要以实现人的全面发展为目标，从人民的根本利益出发谋发展、促发展，不断满足人民群众日益增长的物质文化需要,切实保障人民群众的经济政治和文化权益，让发展的成果惠及全体人民。"——摘自《科学发展观学习读本》(2007.3)
材料3:胡锦涛在中国共产党第十七次全国代表大会上的报告中指出“必须坚持以人为本。全心全意为人民服务是党的根本宗旨，党的一切奋斗和工作都是为了造福人民。要始终把实现好、维护好、发展好最广大人民的根本利益作为党和国家一切工作的出发点和落脚点，尊重人民主体地位，发挥人民首创精神,保障人民各项利益,走共同富裕道路，促进人的全面发展,做到发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。” -——摘自胡锦涛同志在中共十七大报告
问题:上述材料体现了什么样的发展理念?它与我党的根本宗旨有什么关系?
答案要点:
(1)体现了坚持以人为本的发展理念。
第一，发展为了谁？即我们的发展不是单纯为了经济增长,而是为了富裕人民、造福人民、促进人的全面发展的问题。
第二，发展依靠谁？它说明了发展依靠谁的问题即必须最大限度地调动广大人民的积极性和主动性，坚持马克思主义的群众观点，依靠人民群众的力量得到发展。
第三，发展成果谁拥有？即发展的落脚点是人的发展，是要看人民是否得到实惠，人民生活水平和生活质量是否得到提高，人民的合法权益是否得到保障。
坚持发展为了人民、发展依靠人民，是坚持发展成果由人民共享的思想前提和工作基础;坚持发展成果由人民共享，是坚持发展为了人民、发展人民的具体体现和最终目的。
(2)体现了坚持以人为本的发展理念,与党全心全意为人民服务的根本宗旨和立党为公、执政为民的本质要求是完全一致的。中共产党把始终代表全心全意为人民服务作为自己的根本宗旨，始终坚持人民的根本利益高于一切，我们从事的中国特色社会主义的伟大事业，需要充分发挥人民群众的积极性和主动性，理所当然地必须坚持以人为本，一切为了人民，一切依靠人民并把最广大人民的根本利益作为党全部工作的立足点和落脚点。只有这样，才能充分调动人民群众的积极性，齐心协力地推进全面建设小康社会、实现中华民族的伟大复兴

--- SECTION: MATERIAL ---

材料1:我国人均资源占有量不足，耕地、淡水、森林、石油、天然气和煤炭等资源的人均占有量远远低于世界平均水平，铜、铁、铝等重要矿产的国内保障程度低。资源供给不足已经成为经济社会发展和实现全面小康社会目标的重要制约因素。全面建设小康社会必须树立科学发展观。
材料2:国务院办公厅发出关于开展资源节约活动的通知，要求在全国范围内组织开展资源节约活动，全面推进能源、原材料、水、土地等资源节约和综合利用工作，积极建设节约型社会。
问题:结合上述材料，回答科学发展观的实质与核心是什么?为什么要坚持可持续发展战略?
答案要点:
1.科学发展观的实质与核心
‌实质‌:实现经济社会‌又好又快‌发展，解决发展不平衡、不协调问题。
‌核心‌:‌以人为本‌，即发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，保障人的全面发展。
2.坚持可持续发展战略的原因
(1)‌资源短缺的严峻现实‌:我国人均资源占有量远低于世界平均水平(如耕地、淡水、矿产等)，资源供给不足制约经济社会发展和全面小康社会建设。
(2)‌发展方式转型的必然要求‌:传统粗放型增长模式导致资源浪费和环境污染，必须通过节约资源、循环利用(如材料2中的“资源节约活动”)实现经济与生态协调。
(3)‌国家政策导向‌:国务院推进节约型社会建设，体现了可持续发展战略在政策层面的落实，旨在缓解资源约束，保障长期发展能力。
(4)科学发展观为解决资源环境与发展矛盾提供了根本指导，其核心是以人为本，实质是追求高质量、可持续的发展。坚持可持续发展战略是破解资源瓶颈、实现人与自然和谐共生的必由之路。