第三章 社会主义改造理论
一、单选题
1、中华人民共和国的成立，标志着中国已从半殖民地半封建社会进入到()
A、资本主义社会
B、新民主主义社会
C、社会主义社会
D、共产主义社会
答案：B

2、从()到社会主义改造基本完成，是我国从新民主主义到社会主义的过渡时期。
A、五四运动
B、辛亥革命
C、中华人民共和国成立
D、新民主主义革命
答案：C

3、建国初期，建立社会主义国营经济的主要途径是()
A、没收帝国主义在华企业
B、没收官僚资本
C、赎买民族资产阶级的财产
D、剥夺地主阶级土地和财产
答案：B

4、1950年6月，中央人民政府颁布的土地法是()
A、《中国土地法大纲》
B、《中华人民共和国土地法》
C、《中国土地改革法》
D、《中华人民共和国土地改革法》
答案：D

5、建国之初，在土地改革中对待富农的土地采取的政策是()
A、征收富农的多余土地
B、消灭富农经济
C、保存富农经济
D、限制富农经济
答案：C

6、1952年底，随着土地改革的基本完成，我国社会的主要矛盾已转变成（  ）
A.人民大众同帝国主义、封建主义及其走狗国民党反动派残余的矛盾
B.帝国主义和中华民族的矛盾、封建主义和人民大众的矛盾 
C.工人阶级同资产阶级的矛盾、社会主义道路同资本主义道路的矛盾
D.人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾 
答案：C

7、党在过渡时期的总路线和总任务是()
A、无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义、封建主义、官僚资本主义的革命
B、在一个相当长的时期内，逐步实现国家的社会主义工业化，并逐步实现国家对农业、手工业和资本主义工商业的社会主义改造
C、鼓足干劲，力争上游，多快好省地建设社会主义
D、以经济建设为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，自力更生，艰苦创业，为把我国建设成富强、民主、文明的社会主义现代化国家而奋斗
答案：B

8、党在过渡时期总路线的主要内容被概括为“一化三改”，其中“一化”是指()
A、社会主义工业化
B、社会主义民主化
C、社会主义现代化
D、社会主义中国化
答案：A

9、我国的农业社会主义改造大体上经历了()三个阶段。
A、互助组、初级社和高级社
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、初级形式国家资本主义、个别企业公私合营和全行业公私合营
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案：A

10、适合中国特点的农业社会主义改造道路，是积极引导农民组织起来，走()道路。
A、互助合作
B、社会主义
C、公私合营
D、土地改革
答案：A

11、农业社会主义改造第一阶段，主要是发展()，是农业合作化的最初过渡形式，具有社会主义萌芽性质。
A、互助组
B、初级社
C、高级社
D、合作社
答案：A

12、农业社会主义改造第二阶段，主要是建立()，以土地入股和统一经营为特点，具有半社会主义性质。
A、互助组
B、初级社
C、高级社
D、合作社
答案：B

13、农业社会主义改造第三阶段，主要是发展()，实行生产资料农民集体所有，具有完全的社会主义性质。
A、互助组
B、初级社
C、高级社
D、合作社
答案：C

14、我国的手工业社会主义改造大体上经历了()三个阶段。
A、互助组、初级社和高级社
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、初级形式国家资本主义、个别企业公私合营和全行业公私合营
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案：B

15、在农业社会主义改造中建立的初级农业生产合作社属于()
A、新民主主义性质
B、社会主义萌芽性质
C、半社会主义性质
D、社会主义性质
答案：C

16、在农业社会主义改造中拥有社会主义性质的是()
A、临时互助组
B、初级社
C、高级社
D、人民公社
答案：C

17、我国的资本主义工商业的社会主义改造大体上经历了()三个阶段。
A、互助组、初级社和高级社。
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、初级形式国家资本主义、个别企业公私合营和全行业公私合营
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案：C

18、我国对资本主义工商业的社会主义改造的方法是()
A、互助合作
B、暴力没收
C、和平赎买
D、组建行业协会
答案：C

19、国家资本主义有初级形式和高级形式之分，初级形式的国家资本主义是()
A、个别企业的公私合营和全行业公私合营
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、国家对私营工商业实行委托加工、计划订货、统购包销、经销代销等
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案：C

20、国家资本主义有初级形式和高级形式之分，高级形式的国家资本主义是()
A、个别企业的公私合营和全行业公私合营
B、供销小组、供销合作社和生产合作社
C、国家对私营工商业实行委托加工、计划订货、统购包销、经销代销等
D、委托加工、计划订货和统购包销
答案：A

21、1953年9月，毛泽东在对民主党派和工商界部分代表讲话时指出：改造资本主义工商业和逐步完成社会主义过渡的必经之路是()
A、剥夺资本家的财产
B、排挤私营工商业
C、国家资本主义
D、保护民族工商业
答案：C

22、中国在对资本主义改造中在利润上采取的是()
A、统筹兼顾
B、劳资两利
C、公私兼顾
D、四马分肥
答案：D

23、社会主义过渡时期总路线错误的说法是()
A、实现社会主义工业化、农业手工业和资本主义工商业的社会主义改造
B、过渡时期结束的标志是社会主义改造结束
C、以单一的社会主义公有制和计划经济体制为目标
D、以中国特色社会主义为目标
答案：D

24、社会主义改造的实质是()
A、消灭生产资料私有制
B、消灭生活资料私有制
C、消灭资本主义经济
D、消灭个体经济
答案：A

25、1956年我国在生产资料所有制的社会主义改造基本完成后，开始进入()
A、新民主主义时期
B、国民经济恢复时期
C、从新民主主义向社会主义过渡时期
D、全面建设社会主义时期
答案：D

26、1956年底我国对农业、手工业和资本主义工商业的社会主义改造基本完成，标志着()基本制度在我国初步确立。
A、社会主义
B、新民主主义
C、共产主义
D、国家资本主义
答案：A

27、1954年9月，第一届全国人民代表大会的召开和()的制定及颁布施行，明确地规定了我国的国体和政体。
A、《中华人民共和国宪法》
B、《共同纲领》
C、《中华人民共和国临时宪法》
D、《临时约法》
答案：A

28、由于经济文化还比较落后，中国的社会主义还只能是()
A、过渡时期的社会主义
B、初级阶段的社会主义
C、不发达的社会主义
D、尚未成熟的社会主义
答案：B

29、中国社会主义基本制度的确立，使占世界人口四分之一的东方大国进入了社会主义社会，这是()运动史上又一个历史性的伟大胜利。
A、世界无产阶级
B、世界共产主义
C、世界社会主义
D、世界落后国家
答案：C

30、从1949年至1952年，党领导人民集中力量恢复国民经济，继续完成()遗留的任务。
A、过渡时期
B、民主革命
C、社会革命
D、土地改革
答案：B

二、多选题
1、新民主主义社会存在的经济成份有()
A、社会主义性质的国营经济
B、半社会主义性质的合作社经济
C、资本主义私营经济
D、多种形式的国家资本主义
E、个体经济
答案：ABCDE

2、新民主主义革命时期，中国社会的阶级结构的基本的阶级力量是()。
A、工人阶级
B、官僚资产阶级
C、农民阶级
D、小资产阶级和民族资产阶级
答案：ACD

3、1952年党中央在酝酿过渡时期总路线时，毛泽东把实现向社会主义转变的设想，由建国之初的“先搞工业化建设”再一举过渡，改变为“建设和改造同时并举，逐步过渡”，这一改变原因和条件是：（  ）
A.我国社会主义经济因素的不断增长和对资本主义经济的限制
B.为了确定我国工业化建设的社会主义方向
C.我国工业化建设取得了重大成就    
D.民主革命的遗留任务已经完成
答案：ABD

4、中国建立社会主义经济制度的途径有()
A、没收官僚资本
B、对个体农民进行社会主义改造
C、对私人资本主义工商业进行社会主义改造
D、对个体手工业进行社会主义改造建国初期
答案：ABCD

5、新民主主义社会(土地问题解决后)的基本矛盾是()
A、帝国主义国家和新中国之间的矛盾
B、封建主义和人民大众的矛盾
C、无产阶级和资产阶级的之间的矛盾
D、社会主义和资本主义之间的矛盾
E、先进的生产关系和落后的生产力之间的矛盾
答案：CD
6、中华人民共和国成立后，中共中央提出过渡时期总路线的历史条件是()
A、完成了民主革命遗留的历史任务
B、巩固了人民民主专政
C、恢复了国民经济
D、完成了发展国民经济第一个五年计划
答案：ABC

7、我国农业社会主义改造的原则是()。
A、自愿互利
B、典型示范
C、国家强制
D、国家帮助
答案：ABD

8、我国手工业社会主义改造的步骤是()。
A、手工业者生产初级组
B、手工业供销小组
C、手工业供销合作社
D、手工业生产合作社
答案：BCD

9、社会主义改造期间，民族资产阶级的两面性是指()。
A、没有剥削工人但有取得利润的一面
B、有剥削工人取得利润的一面
C、有拥护宪法愿意接受社会主义改造的一面
D、对帝国主义妥协的一面
答案：BC

10、我国社会主义改造中，初级形式的国家资本主义方式是()。
A、计划订货
B、经销代销
C、统购包销
D、委托加工
答案：ABCD

11、我国对资本主义工商业进行和平改造的道路包括()。
A、采取了从低级到高级的国家资本主义的过渡
B、对企业的改造和对人的改造相结合
C、用和平赎买的方式进行
D、没收官僚资本和民族资本
答案：ABC

12、从1955年夏天开始，我国对农业和手工业社会主义改造中出现的问题有()。
A、改造要求过粗
B、行政命令过慢
C、工作过粗
D、形式过于单一
答案：ACD

13、社会主义改造基本完成后，我国社会的阶级关系发生根本的变化是指()。
A、原地主与富农被改造成为自食其力的新人
B、工人阶级成为国家的领导阶级
C、知识界已经成为一支为社会主义服务的队伍
D、农民和其他个体劳动者变成社会主义的集体劳动者
答案：ABCD

14、我国的社会主义改造是一场伟大的社会变革，但是在改造过程中也出现了一些偏差，遗留了一些问题，集中表现在()
A、社会主义改造后的所有制结构过于单一
B、高度集中的计划经济体制也随之扩大到整个社会经济生活
C、在一定程度上排斥了商品经济和市场机制的正常运行
D、要求过急，发展过快，工作过粗，改造形式过于简单划一
答案：ABCD

15、中华人民共和国的成立，标志着()
A、新民主主义革命已取得基本胜利
B、中国社会进入了社会主义社会
C、中国进入了新民主主义社会
D、中国社会开始由资本主义社会向社会主义社会过渡
E、中国社会从新民主主义到社会主义的转变时期
答案：ACE

三、判断题
1、新民主主义社会不是一个独立的社会形态，而是由新民主主义到社会主义转变的过渡性的社会形态。()
答案：正确

2、中华人民共和国的成立，标志着我国新民主主义革命胜利和社会主义建设开始。()
答案：错误

3、中华人民共和国成立后，我国社会的主要矛盾是资产阶级和无产阶级的矛盾。()
答案：错误

4、中华人民共和国的成立，标志着半殖民地半封建社会的结束，实现了新民主主义向社会主义的转变。()
答案：错误
5、过渡时期，国内的主要矛盾是人民大众同地主阶级、国民党残余势力和帝国主义势力的矛盾。()
答案：错误

6、建国初期，社会主义性质的国营经济和合作社经济，为新民主主义向社会主义的转变奠定了强有力的经济基础。()
答案：正确

7、党在过渡时期的总路线被概括为“一化三改”，“一化”是指社会主义现代化。()
答案：错误

8、党在过渡时期总路线的主要内容被概括为“一化三改”，它们之间相互联系，不可分离，可以比喻为鸟的“主体”和“两翼”，两者相互促进，相辅相成。()
答案：正确

9、社会主义改造的完成，标志着资本主义向社会主义转变的结束。()
答案：错误

10、我国对资本主义工商业的社会主义改造，第一步主要实行初级形式的国家资本主义，这些企业的利润，按照“四马分肥”的模式分配。()
答案：正确

11、在中国，没收官僚资本就其革命性质而言是新民主主义的。()
答案：错误

12、国家资本主义有初级形式和高级形式之分，高级形式的国家资本主义是个别企业的公私合营和全行业公私合营。()
答案：正确

13、我国进行社会主义改造，坚持社会主义现代化建设与社会主义改造同时并举。()
答案：错误

14、建国初期，我国的国营经济主要是通过没收官僚资本和民族资本建立的。()
答案：错误

15、我国的社会主义改造的主流是好的，但是也出现了一些失误和偏差。()
答案：正确

四、材料分析题
材料分析题（一）
“我们对于农业生产，进行了社会主义改造，引导农民走合作化的道路，这是完全必要的。农民是劳动者，又是私有者。作为劳动者，他们要求摆脱剥削，走共同富裕的道路；作为小私有者，又确有自发的资本主义倾向。如果不引导农民组织起来，走社会主义道路，农村中的资本主义自发势力就会一天天地发展，两极分化就会加剧起来。许多贫农会因为生产资料不足，仍然处于贫困地位，有些人欠了债，有些人出卖土地，或者出租土地。这种情况如果让它发展下去，农村中向两极分化的现象必然一天一天地严重起来。” —— 摘自《关于农业合作化问题》(1955年)
问题：结合‌材料分析引导农民走合作化道路的主要依据，并评价农业合作化运动对中国农村发展的影响？

答案要点‌：
主要依据‌：农民具有‌劳动者（反剥削）与私有者（自发资本主义倾向）的双重性‌；新民主主义社会中，小农经济分散落后，‌生产力低下‌，无法支撑工业化需求；防止农村两极分化‌（材料中“出卖土地、贫困加剧”）。
评价影响‌：积极‌：确立农村集体经济，为工业化积累资金/原料；消除剥削制度；
局限‌：后期改造过急（1955年后），管理僵化，挫伤农民积极性；
辩证看‌：方向正确但过程有偏差，为改革开放后农村改革提供经验。

材料分析题（二）
“到1956年，全国基本上完成了对生产资料私有制的社会主义改造。这场深刻的社会变革，基本上消灭了剥削制度和剥削阶级，确立了社会主义经济制度，调动了广大人民的积极性，为生产力的进一步发展开辟了道路。这是中国历史上最伟大的社会变革之一。”---摘自《社会主义革命的目的是解放生产力》（1956年）
问题：结合材料概述社会主义改造取得了哪些重大历史成就？为什么说它是“中国历史上最伟大的社会变革之一”？

答案要点：
社会主义改造的重大历史成就：‌确立社会主义基本制度（公有制经济、消灭剥削阶级）；解放生产力，推动工业化（如“一五”计划超额完成）；社会阶级关系根本变革（劳动者成为国家主人）。
“最伟大社会变革”的原因：‌彻底性‌：变革经济基础（所有制）和上层建筑（阶级关系）；
历史进步性‌：实现从半殖民地到社会主义的跨越； 国际影响‌：为世界社会主义发展提供中国范例。

材料分析题（三） 
“但这项工作中也有缺点和偏差。在一九五五年夏季以后，农业合作化以及对手工业和个体商业的改造要求过急，工作过粗，改变过快，形式也过于简单划一，以致在长期间遗留下一些问题。一九五六年资本主义工商业改造基本完成以后，对于一部分原工商业者的使用和处理也不很适当。”—— 摘自《中国共产党中央委员会关于建国以来党的若干历史问题的决议》(1981年)
问题：结合材料回答，我们应该如何辩证地、历史地评价中国的社会主义改造？从这场伟大的社会变革中，我们能够汲取哪些重要的历史经验？

答案要点：
辩证评价社会主义改造
历史成就‌：确立社会主义基本制度，实现生产资料公有制，为现代化奠定制度基础‌；解放生产力，推动工业化（如“一五”计划超额完成）‌；和平赎买资本主义工商业，避免社会动荡，丰富马克思主义理论‌。
局限性‌：后期改造过急（1955年后），形式简单划一，遗留问题（如农村管理僵化）；对部分工商业者处理不当，影响经济活力。
历史经验：生产关系需适应生产力水平‌：改造初期渐进过渡（如农业互助组）效果较好，后期冒进导致问题；坚持群众路线‌：自愿互利原则（如手工业供销合作社）是成功关键‌；政策创新与灵活性‌：和平赎买政策体现对国情的创造性运用。‌